[
  {
    "questionNum": 30001,
    "questionText": " വിക്രം സാരാഭായ് സ്പേസ് സെന്റർ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " തുമ്പ (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 30002,
    "questionText": " മനുഷ്യന്‍റെ ഡയസ്റ്റോളിക് പ്രഷർ എത്ര? ",
    "answerText": " 80 mm Hg"
  },
  {
    "questionNum": 30003,
    "questionText": " മൂന്നാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി ഊന്നൽ നൽകിയത്? ",
    "answerText": " സമ്പദ്ഘടനയുടെ സ്വയം പര്യാപ്തത "
  },
  {
    "questionNum": 30004,
    "questionText": " അജ്മീർന്‍റെ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " അജയരാജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30005,
    "questionText": " കവി പ്രീയ എന്നറിയിപ്പട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ബീർബർ "
  },
  {
    "questionNum": 30006,
    "questionText": " തമിഴ് ബൈബിൾ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " തിരുക്കുറൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30007,
    "questionText": " താമര വിപ്ലവം അരങ്ങേറിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഈജിപ്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 30008,
    "questionText": " കൊച്ചി മെട്രോ എം.ഡി? ",
    "answerText": " ഏലിയാസ് ജോര്‍ജ് "
  },
  {
    "questionNum": 30009,
    "questionText": " സിന്ധു നദീതട കേന്ദ്രമായ ‘രൂപാർ’ കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " വൈ.ഡി ശർമ്മ (1955) "
  },
  {
    "questionNum": 30010,
    "questionText": " രാജ്യസഭയുടെ ആദ്യത്തെ ചെയർമാൻ ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഡോ.എസ്.രാധാകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30011,
    "questionText": " വിഷവസ്തുക്കളും ജീവികളിൽ അവയുടെ പ്രവർത്തനവും സംബന്ധിച്ച പഠനം? ",
    "answerText": " ടോക്സിക്കോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30012,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണസേവിക സമാജം സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " സഹോദരന്‍ അയ്യപ്പന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30013,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു അരുവിപ്പുറം പ്രതിഷ്ഠ നടത്തിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1888
  },
  {
    "questionNum": 30014,
    "questionText": " സൂപ്പർ കമ്പ്യൂട്ടറിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " സിമോർ ക്രേ "
  },
  {
    "questionNum": 30015,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി പങ്കെടുത്ത ആദ്യ കോൺഗ്രസ് സമ്മേളനം? ",
    "answerText": " 1901 ലെ കൽക്കത്താ സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 30016,
    "questionText": " ദാരിദ്യ നിർമ്മാർജ്ജന ദിനം? ",
    "answerText": " ഒക്ടോബർ 17 "
  },
  {
    "questionNum": 30017,
    "questionText": " ക്വാണ്ടം സിദ്ധാന്തത്തിന്‍റെ ഉപജ്ഞാതാവ് ആരാണ്? ",
    "answerText": " മാക്സ് പ്ലാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30018,
    "questionText": " മികച്ച കേരകർഷകന് നല്കുന്ന ബഹുമതി? ",
    "answerText": " കേര കേസരി "
  },
  {
    "questionNum": 30019,
    "questionText": " മഹാഭാരതത്തിന്റെ ഹൃദയം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഭഗവത് ഗീത "
  },
  {
    "questionNum": 30020,
    "questionText": " ഏറ്റവും ചെറിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " വത്തിക്കാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30021,
    "questionText": " സ്പേസ് കമ്മിഷനും ഡിപ്പാർട്ട്‌മെന്റ് ഒഫ് സ്‌പേസും നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": " 1972ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30022,
    "questionText": " ന്യൂയോർക്ക് സ്‌റ്റോക് എക്സ്ചേഞ്ചിൽ ലിസ്റ്റ് ചെയ്ത ആദ്യ ഇന്ത്യൻ പൊതുമേഖലാ സ്ഥാപനം? ",
    "answerText": " വി.എസ്.എൻ.എൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30023,
    "questionText": " വ്യാഴത്തിന്റെ എത്ര ഉപഗ്രഹങ്ങളെ ഇതുവരെ കണ്ടെത്തിയിട്ടുണ്ട് ? ",
    "answerText": " ഏകദേശം 67 "
  },
  {
    "questionNum": 30024,
    "questionText": " ഓസോൺ പാളിയുടെ സംരക്ഷണാർത്ഥമുള്ള മോൺട്രിയൽ ഉടമ്പടി ഒപ്പുവച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1987
  },
  {
    "questionNum": 30025,
    "questionText": " നരിത വിമാനത്താവളം? ",
    "answerText": " ടോക്കിയോ "
  },
  {
    "questionNum": 30026,
    "questionText": " നൈട്രിക് ആസിഡ് കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ജാബിർ ഇബൻ ഹയ്യാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30027,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര പാർട്ടി സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " സി.രാജഗോപാലാചാരി "
  },
  {
    "questionNum": 30028,
    "questionText": " കരിമ്പ് - ശാസത്രിയ നാമം? ",
    "answerText": " സക്കാരം ഒഫിനി നാരം "
  },
  {
    "questionNum": 30029,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ സന്ദർശിച്ച ആദ്യ വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " കഴ്സൺ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 30030,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ബാങ്ക്? ",
    "answerText": " നെടുങ്ങാടി ബാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30031,
    "questionText": " ആധുനിക തുർക്കിയുടെ ശില്പി? ",
    "answerText": " മുസ്തഫ കമാൽ അത്താതുർക്ക് (തുർക്കിയുടെ ആദ്യ പ്രസിഡന്‍റ്) "
  },
  {
    "questionNum": 30032,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി സുപ്രീം കോടതി സ്ഥാപിതമായത്? ",
    "answerText": " 1774 ൽ കൽക്കട്ടയിൽ ( സ്ഥാപിക്കാൻ മുൻകൈ എടുത്തത്: വാറൻ ഹേസ്റ്റിംഗ്സ് ) "
  },
  {
    "questionNum": 30033,
    "questionText": " ഏഷ്യയുടെ മുത്ത് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " പോം ചെങ് "
  },
  {
    "questionNum": 30034,
    "questionText": " തൂതപ്പുഴ ഏത് നദിയുടെ പോഷകനദിയാണ്? ",
    "answerText": " ഭാരതപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 30035,
    "questionText": " അമേരിക്കയുടെ ആദ്യത്തെ വൈസ് പ്രസിഡൻറ് ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ജോൺ ആദംസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30036,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കുഷ്ഠരോഗ ബാധിതരുള്ള സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തമിഴ്നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 30037,
    "questionText": " കേരള മോപ്പസാങ്ങ് എന്ന് അറിയപ്പെടുന്നത് ആര്? ",
    "answerText": " തകഴി ശിവശങ്കരപ്പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 30038,
    "questionText": " 1989 ൽ കാൻ ചലച്ചിത്രോൽസവത്തിൽ ഗോൾഡൻ ക്യാമറ പുരസ്ക്കാരം നേടിയ മലയാള ചലച്ചിത്രം? ",
    "answerText": " പിറവി ( സംവിധാനം: ഷാജി എൻ കരുൺ ) "
  },
  {
    "questionNum": 30039,
    "questionText": " ആരവല്ലി മലനിരകള്‍ സ്ഥിതി ചെയുന്നത് ഏത് സംസ്ഥാനത്ത്? ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30040,
    "questionText": " മഹാകാവ്യം എഴുതാതെ മഹാകവിയായത്? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30041,
    "questionText": " ഒരു രാജ്യസഭാ അംഗത്തിൻറെ കാലാവധി? ",
    "answerText": " 6 വർഷം "
  },
  {
    "questionNum": 30042,
    "questionText": " പ്രബുദ്ധകേരളം എന്ന പ്രസിദ്ധീകരണം ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആഗമാനന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30043,
    "questionText": " ഹൈബ്രിഡ് 4 ഏത് വിളയുടെ അത്യുത്പാദന ശേഷിയുള്ള വിത്താണ്? ",
    "answerText": " പരുത്തി "
  },
  {
    "questionNum": 30044,
    "questionText": " ഭവാനി നദി ഉത്ഭവിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " തമിഴ്നാട്ടിലെ നീലഗിരി കുന്നുകളില്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30045,
    "questionText": " നെടുമ്പാശ്ശേരി വിമാനത്താവളത്തെ അന്താരാഷ്ട്ര വിമാനത്താവളമാക്കിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1999
  },
  {
    "questionNum": 30046,
    "questionText": " കണിക്കൊന്നയുടെ ശാസ്ത്രീയ നാമം? ",
    "answerText": " കാഷ്യഫിസ്റ്റുല "
  },
  {
    "questionNum": 30047,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി അച്ചടിയന്ത്രം സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " ഗോവ "
  },
  {
    "questionNum": 30048,
    "questionText": " മനുഷ്യ ശരീരത്തിലെ രക്തത്തിന്‍റെ അളവ് കണ്ടു പിടിക്കുന്നതിന് ഉപയോഗിക്കുന്ന ചായം? ",
    "answerText": " ഇവാൻസ് ബ്ലൂ "
  },
  {
    "questionNum": 30049,
    "questionText": " മീനച്ചിലാറിന്‍റെ തീരത്ത് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന പട്ടണം? ",
    "answerText": " കോട്ടയം "
  },
  {
    "questionNum": 30050,
    "questionText": " രാജസ്ഥാനിലെ മൌണ്ട് അബു ഏതു മത വിശ്വാസികളുടെ തീര്‍ഥാടന കേന്ദ്രമാണ്? ",
    "answerText": " ജൈനമതം "
  },
  {
    "questionNum": 30051,
    "questionText": " ഗ്രാന്റ് അണക്കെട്ട് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തമിഴ്നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 30052,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ അന്താരാഷ്ട്ര തീർത്ഥാടന കേന്ദ്രമായ മലയാറ്റൂർ പള്ളി സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " സെന്‍റ് തോമസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30053,
    "questionText": " ബോയിൽ നിയമത്തിന്‍റെ ഉപജ്ഞാതാവ്? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് ബോയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30054,
    "questionText": " കനക ഏത് വിളയുടെ അത്യുത്പാദന ശേഷിയുള്ള വിത്താണ്? ",
    "answerText": " കശുവണ്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 30055,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ കനാൽ ഗതാഗതം ആരംഭിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ഫിറോസ് ഷാ തുഗ്ലക് "
  },
  {
    "questionNum": 30056,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ രാജ്യങ്ങളുടെ തപാൽ സ്റ്റാമ്പിൽ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ഇന്ത്യക്കാരൻ ? ",
    "answerText": " മഹാത്മാഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 30057,
    "questionText": " ഹാർഡ് കോൾ എന്നറിയപ്പെടുന്ന കൽക്കരി യിനം? ",
    "answerText": " ആന്ത്രാ സൈറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30058,
    "questionText": " എലിപ്പനിയുടെ രോഗാണുവിനെ കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " ഇനാഡ - 1915 "
  },
  {
    "questionNum": 30059,
    "questionText": " പ്രാചീന കാലത്ത് മഗധ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ബീഹാർ "
  },
  {
    "questionNum": 30060,
    "questionText": " അജിനോമോട്ടയുടെ ശാസ്ത്രീയ നാമം എന്താണ്? ",
    "answerText": " മോണോസോഡിയം ഗ്ളുട്ടമേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30061,
    "questionText": " ഒരു അഷ്ടപദിയിലുള്ള സ്വരങ്ങളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 12
  },
  {
    "questionNum": 30062,
    "questionText": " പദവിയിലിരിക്കെ അന്തരിച്ച ആദ്യ കേരളാ ഗവർണ്ണർ? ",
    "answerText": " സിക്കന്ദർ ഭക്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 30063,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി മെഡിക്കൽ കോളേജ് സ്ഥാപിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " വില്യം ബെന്റിക്ക് (കൊൽക്കത്ത; 1835) "
  },
  {
    "questionNum": 30064,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ പട്ടികജാതിക്കാർ കുറവുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 30065,
    "questionText": " ‘ഋതുസംഹാരം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " കാളിദാസൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30066,
    "questionText": " രക്തത്തിലെ ഹീമോഗ്ലോബിന്‍ എന്ന വര്‍ണകത്തിന്‍റെ നിര്‍മാണഘടകം? ",
    "answerText": " ഇരുമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 30067,
    "questionText": " താഷ്കന്റ് കരാറിൽ ഒപ്പുവച്ച രാജ്യങ്ങൾ? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ; പാകിസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30068,
    "questionText": " കണ്ണടയ്ക്കാതെ ഉറങ്ങുന്ന ജീവി? ",
    "answerText": " മത്സ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 30069,
    "questionText": " ആനമുടി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന പഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " മൂന്നാര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30070,
    "questionText": " മനുഷ്യന്‍ മരിച്ച് മറ്റു ശരീരഭാഗങ്ങളെല്ലാം മണ്ണായി ആയിരക്കണക്കിന് കൊല്ലങ്ങള്‍ കഴിഞ്ഞാലും കേടുകൂടാതെ സുരക്ഷിതമായിരിക്കുന്ന ശരീരഭാഗം? ",
    "answerText": " പല്ല് "
  },
  {
    "questionNum": 30071,
    "questionText": " ബുദ്ധമതക്കാരുടെ ആരാധനാലയം ഏതുപേരിൽ അറിയപ്പെടുന്നു? ",
    "answerText": " പഗോഡ "
  },
  {
    "questionNum": 30072,
    "questionText": " വിവേകോദയത്തിന്‍റെ സ്ഥാപക പത്രാധിപര്‍? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30073,
    "questionText": " ഭവാനി നദിയില്‍ ഏത്തിച്ചേരുന്ന ഒരു പ്രധാന നദി? ",
    "answerText": " ശിരുവാണി "
  },
  {
    "questionNum": 30074,
    "questionText": " മൗര്യ കാലഘട്ടത്തിൽ ജില്ലാ ഭരണാധികാരികൾ? ",
    "answerText": " സ്ഥാനിക "
  },
  {
    "questionNum": 30075,
    "questionText": " അശോകൻ മൗര്യ സാമ്രാജ്യഭരണാധികാരിയായ വർഷം? ",
    "answerText": " 273 BC"
  },
  {
    "questionNum": 30076,
    "questionText": " ബ്ലേഡ് മാഫിയകളെ നിയമത്തിനു മുന്നിൽ കൊണ്ട് വരാൻ ആരംഭിച്ച പദ്ധതി? ",
    "answerText": " ഓപ്പറേഷൻ കുബേര "
  },
  {
    "questionNum": 30077,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുമായി ഏറ്റവും കൂടുതൽ കര അതിർത്തിയുള്ള രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബംഗ്ലാദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 30078,
    "questionText": " കോഴിക്കോട് നിന്ന് തിരുവിതാംകൂറിലേയ്ക്ക് മലബാർ ജാഥ നയിച്ചത്? ",
    "answerText": " എ.കെ ഗോപാലൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30079,
    "questionText": " ഏറ്റവും പ്രായം കുറഞ്ഞ ഇന്ത്യൻ രാഷ്‌ട്രപതി? ",
    "answerText": " നീലം സഞ് ജിവ റെഡഡി "
  },
  {
    "questionNum": 30080,
    "questionText": " കൊളംബിയ ബഹിരാകാശ വാഹനം തകർന്ന് കൽപ്പന ഉൾപ്പെടെ 7 ബഹിരാകാശ യാത്രികർ കൊല്ലപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " 2003 ഫെബ്രുവരി 1ന് "
  },
  {
    "questionNum": 30081,
    "questionText": " ഇരുമ്പിന്‍റെ ഏറ്റവും ശുദ്ധമായ രൂപം? ",
    "answerText": " പച്ച ഇരുമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 30082,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും വലിയ ഉപ്പ് ജലതടാകം? ",
    "answerText": " ചിൽക്കാ "
  },
  {
    "questionNum": 30083,
    "questionText": " മദർ തെരേസ ദിനം? ",
    "answerText": " ആഗസ്റ്റ് 26 "
  },
  {
    "questionNum": 30084,
    "questionText": " നെൽസൺ മണ്ടേലയ്ക്ക് സമാധാനത്തിനുള്ള നോബൽ സമ്മാനം ലഭിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1993
  },
  {
    "questionNum": 30085,
    "questionText": " മദ്യത്തിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ആൽക്കഹോൾ? ",
    "answerText": " എഥനോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30086,
    "questionText": " സ്വദേശാഭിമാനി രാമകൃഷ്ണപിള്ളയെ നാട് കടത്തിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1910
  },
  {
    "questionNum": 30087,
    "questionText": " പഞ്ചാബ് ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ നൃത്തരൂപമാണ്? ",
    "answerText": " ഭാംഗ്ര "
  },
  {
    "questionNum": 30088,
    "questionText": " RNA യുടെ ധർമ്മം? ",
    "answerText": " മാംസ്യ സംശ്ലേഷണം "
  },
  {
    "questionNum": 30089,
    "questionText": " ജീവിതകാലം മുഴുവൻ വളർന്നുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന ജീവി? ",
    "answerText": " മത്സ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 30090,
    "questionText": " ചിക്കൻ ഗുനിയ പരത്തുന്നത്? ",
    "answerText": " ഈഡിസ് ഈജിപ്റ്റി കൊതുകുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30091,
    "questionText": " ടോഗോയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " സി.എഫ്.എ ഫ്രാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30092,
    "questionText": " തലശ്ശേരിക്കോട്ട പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടീഷുകാര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30093,
    "questionText": " കാൻഡിഡൈസിസ് രോഗം ബാധിക്കുന്ന ശരീര ഭാഗം? ",
    "answerText": " ത്വക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30094,
    "questionText": " കിടക്കുന്ന ഗ്രഹം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " യുറാനസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30095,
    "questionText": " ജി -8ൽ നി​ന്ന് പു​റ​ത്താ​ക്ക​പ്പെ​ട്ട രാ​ജ്യം? ",
    "answerText": " റ​ഷ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 30096,
    "questionText": " മെയ്ഡ് ഓഫ് ഓർലിയൻസ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ജോവാൻ ഓഫ് ആർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30097,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ സ്വാഭാവിക കടൽത്തീരം? ",
    "answerText": " കോക്കസ് ബസാർ ( ബംഗ്ലാദേശ്) "
  },
  {
    "questionNum": 30098,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി അദ്ധ്യക്ഷനായ ഏക കോൺഗ്രസ് സമ്മേളനം? ",
    "answerText": " 1924 ലെ ബൽഗാം സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 30099,
    "questionText": " പെൻസിൽ നിർമ്മിക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന രാസവസ്തുവേത്? ",
    "answerText": " ഗ്രാഫൈറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30100,
    "questionText": " എം.റ്റി.എൻ.എൽ ന്‍റെ ഫോൺ സർവ്വീസ്? ",
    "answerText": " ഡോൾഫിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30101,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര പയർ വർഷമായി ഐക്യരാഷ്ട്രസഭ ആചരിച്ചത്? ",
    "answerText": 2016
  },
  {
    "questionNum": 30102,
    "questionText": " ലിയനാഡോ ഡാവിഞ്ചിയുടെ മൊണാലിസ എന്ന ചിത്രം സൂക്ഷിച്ചിരിക്കുന്ന മ്യൂസിയം? ",
    "answerText": " ലൂവ്ര് മ്യൂസിയം-പാരീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30103,
    "questionText": " ജിവന്‍റെ അടിസ്ഥാന ഘടകം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പ്രോട്ടോപ്ലാസം "
  },
  {
    "questionNum": 30104,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശിയ മുദ്രയിൽ കാണപ്പെടുന്ന മ്രുഗങ്ങൾ? ",
    "answerText": " സിംഹം;കാള;കുതിര ;ആന "
  },
  {
    "questionNum": 30105,
    "questionText": " ഷഡ്പദങ്ങൾക്ക് ആശയ വിനിമയം നടത്താൻ സഹായക്കുന്ന രാസവസ്തു? ",
    "answerText": " ഫിറോമോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30106,
    "questionText": " മഗ്നീഷ്യത്തിന്‍റെ അറ്റോമിക് നമ്പർ? ",
    "answerText": 12
  },
  {
    "questionNum": 30107,
    "questionText": " അക്ഷരനഗരം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കോട്ടയം "
  },
  {
    "questionNum": 30108,
    "questionText": " ഷേർഷാ പുറത്തിറക്കിയ ചെമ്പ് നാണയം? ",
    "answerText": " ദാം "
  },
  {
    "questionNum": 30109,
    "questionText": " മഞ്ചേശ്വരം പുഴ പതിക്കുന്ന കായൽ? ",
    "answerText": " ഉപ്പള കായൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30110,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ വരയാടുകൾക്ക് പ്രസിദ്ധമായ ദേശീയോദ്യാനം? ",
    "answerText": " ഇരവികുളം "
  },
  {
    "questionNum": 30111,
    "questionText": " ഹരിതകത്തിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " മഗ്നീഷ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 30112,
    "questionText": " ബുദ്ധനും ബുദ്ധധർമവും എന്ന കൃതി എഴുതിയത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " ബി ആർ അംബേദ്‌കർ "
  },
  {
    "questionNum": 30113,
    "questionText": " മൊബൈൽ ഫോണിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " മാർട്ടിൻ കൂപ്പർ "
  },
  {
    "questionNum": 30114,
    "questionText": " അമേരിക്കയ്ക്ക് സ്വാതന്ത്യം അനുവദിച്ചു കൊണ്ട് അമേരിക്കയും ഇംഗ്ലണ്ടും തമ്മിൽ ഒപ്പുവച്ച ഉടമ്പടി? ",
    "answerText": " വേഴ്സായി ഉടമ്പടി ( പാരിസ്; വർഷം: 1783) "
  },
  {
    "questionNum": 30115,
    "questionText": " 1912 ല്‍ ബങ്കിപ്പൂരില്‍ നടന്ന INC സമ്മേളനത്തിന്‍റെ അധ്യക്ഷന്‍? ",
    "answerText": " ആർ.എൻ.മധോൽക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 30116,
    "questionText": " ബ്രസീൽ കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " പെട്രോ അൾവാറസ് കബ്രാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30117,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ രാഷ്ട്രപതിയുടെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " രാഷ്ട്രപതി ഭവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30118,
    "questionText": " അരവിഡുവംശത്തിലെ പ്രധാന രാജാവ്? ",
    "answerText": " വെങ്കടൻ I "
  },
  {
    "questionNum": 30119,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ബഹിരാകാശ ഗവേഷണ സ്ഥാപനം സ്ഥാപിതമായ വർഷം? ",
    "answerText": 1969
  },
  {
    "questionNum": 30120,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും ചെറിയ ലോകസഭാ മണ്ഡലം? ",
    "answerText": " ലക്ഷദ്വീപ് "
  },
  {
    "questionNum": 30121,
    "questionText": " ഗ്യാലക്സികൾ ചേർന്ന കൂട്ടങ്ങൾ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ക്ലസ്റ്റുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30122,
    "questionText": " അക്ബറുടെ സദസ്സിലെ സംഗീതജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " താൻസെൻ (രാമതാണു പാണ്ഡെ) "
  },
  {
    "questionNum": 30123,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും ഉയരം കൂടിയ പ്രതിമ? ",
    "answerText": " വീര അഭയ അഞ്ജനേയ ഹനുമാൻ സ്വാമി പ്രതിമ; ആന്ധ്രാപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 30124,
    "questionText": " ഇസ്ലാം ധർമപരിപാലനസംഘം സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " വക്കം മൗലവി "
  },
  {
    "questionNum": 30125,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ അറ്റോമിക് എനർജി കമ്മിഷന്റെ പ്രഥമ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " ഹോമി ജെ. ഭാഭ "
  },
  {
    "questionNum": 30126,
    "questionText": " ഭാഭ അറ്റോമിക് റിസർച്ച് സ്ഥാപിതമായത്? ",
    "answerText": 1954
  },
  {
    "questionNum": 30127,
    "questionText": " സൂര്യന് ചുറ്റും ഗ്രഹങ്ങൾ സഞ്ചരിക്കുന്നത് ദീർഘവൃത്താകൃതിയിലാണെന്ന് കണ്ടെത്തിയ ശാസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " കെപ്ലർ "
  },
  {
    "questionNum": 30128,
    "questionText": " അക്ഷയ ഏത് വിളയുടെ അത്യുത്പാദന ശേഷിയുള്ള വിത്താണ്? ",
    "answerText": " കശുവണ്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 30129,
    "questionText": " കൂറുമാറ്റ നിരോധന നിയമപ്രകാരം കേരളാ നിയമസഭയിൽ നിന്നും അയോഗ്യനാക്കപ്പെട്ട ആദ്യ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " അർ ബാല ക്രുഷ്ണപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 30130,
    "questionText": " കെ.സരള എന്ന തൂലീനാമത്തില്‍ കുട്ടികള്‍ക്കായി എം.ടി രചിച്ച കൃതി? ",
    "answerText": " മാണിക്യക്കല്ല്. "
  },
  {
    "questionNum": 30131,
    "questionText": " നീലവിട്രിയോൾ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് എന്താണ്? ",
    "answerText": " കോപ്പർ സൾഫേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30132,
    "questionText": " ഏറ്റവും ആഴമേറിയ താഴ്വരയുള്ള ഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ചൊവ്വ (വാല്ലി സ് മരിനെരീസ് എന്ന താഴ്വരയ്ക്ക് ഏകദേശം 4000 കി.മീ നീളവും 5 കി .മീറ്ററോളം ആഴവും വരും) "
  },
  {
    "questionNum": 30133,
    "questionText": " അക്ബറുടെ കൊട്ടാരം സന്ദർശിച്ച ആദ്യ ഇംഗ്ലീഷുകാരൻ? ",
    "answerText": " മാസ്റ്റർ റാൽഫ് ഫിച്ച് "
  },
  {
    "questionNum": 30134,
    "questionText": " 1965-ലെ ഇന്ത്യ-പാക് യുദ്ധം അവസാനിപ്പിച്ച കരാറേത്? ",
    "answerText": " താഷ്കെൻറ് കരാർ "
  },
  {
    "questionNum": 30135,
    "questionText": " അരങ്ങു കാണാത്ത നടന് - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " തിക്കോടിയന് (ആത്മകഥ) "
  },
  {
    "questionNum": 30136,
    "questionText": " റബ്ബർ റിസർച്ച് ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " കോട്ടയം "
  },
  {
    "questionNum": 30137,
    "questionText": " പോളിമർ ബാങ്ക് നോട്ട് ആദ്യമായി പുറത്തിറക്കിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ആസ്ട്രേലിയ "
  },
  {
    "questionNum": 30138,
    "questionText": " ‘കുംഭർലിഘട്ട് ചുരം’ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട "
  },
  {
    "questionNum": 30139,
    "questionText": " ദി റവല്യൂഷനിബസ് എന്ന കൃതിയുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " കോപ്പർനിക്കസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30140,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കറൻസികളിൽ എത്ര ഭാഷയിൽ രൂപയുടെ മൂല്യം രേഖപ്പെത്തിയിട്ടുണ്ട്? ",
    "answerText": 17
  },
  {
    "questionNum": 30141,
    "questionText": " കേരളത്തിൽനിന്ന് ഇന്ത്യയുടെ കേന്ദ്രകാബിനറ്റിലെത്തിയ ആദ്യത്തെ മലയാളി? ",
    "answerText": " ഡോ. ജോൺ മത്തായി "
  },
  {
    "questionNum": 30142,
    "questionText": " ഫെൽസ് പാർ എന്തിന്‍റെ ആയിരാണ്? ",
    "answerText": " പൊട്ടാസ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 30143,
    "questionText": " വൈസ്രോയി ഓഫ് റിവേഴ്സ് ക്യാരക്ടർ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ലിട്ടൺ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 30144,
    "questionText": " മുഹമ്മദ് ബിൻ തുഗ്ലക്കിനെ കുറിച്ച് ഇബൻ ബത്തൂത്ത എഴുതിയ പുസ്തകം? ",
    "answerText": " സഫർ നാമ "
  },
  {
    "questionNum": 30145,
    "questionText": " ജാതി നാശിനി സഭ സ്ഥാപിച്ചത് ആരാണ്.? ",
    "answerText": " ആനന്ദ തീര്ഥന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30146,
    "questionText": " ആദ്യ വനിത ഐ;പി;എസ് ഓഫീസര്‍? ",
    "answerText": " കിരണ്‍ ബേദി "
  },
  {
    "questionNum": 30147,
    "questionText": " ജനറൽ ഇൻഷുറൻസ് ദേശസാൽക്കരിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": " 1973 ജനുവരി 1 "
  },
  {
    "questionNum": 30148,
    "questionText": " മിസൈൽ വുമൺ ഒഫ് ഇന്ത്യ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ടെസി തോമസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30149,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ പട്ടികവർഗ്ഗ സംവരണ മണ്ഡലങ്ങൾ? ",
    "answerText": " 2 ( സുൽത്താൻ ബത്തേരി മാനന്തവാടി) "
  },
  {
    "questionNum": 30150,
    "questionText": " സെലിനിയം കണ്ടു പിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബെർസെലിയസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30151,
    "questionText": " ജീൻസ് വിപ്ലവം അരങ്ങേറിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബെലാറസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30152,
    "questionText": " 1885ൽ രൂപീകരിക്കപ്പെട്ട ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസിന് ആ പേര് നിർദ്ദേശിച്ചത്? ",
    "answerText": " ദാദാഭായ് നവറോജി "
  },
  {
    "questionNum": 30153,
    "questionText": " കെയ്റോ എയർപോർട്ട്? ",
    "answerText": " ഈജിപ്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 30154,
    "questionText": " വെള്ളം ശുദ്ധീകരിക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന രാസവസ്തുവേത്? ",
    "answerText": " ബ്ളീച്ചിംഗ് പൗഡർ "
  },
  {
    "questionNum": 30155,
    "questionText": " കാത്തേ പസഫിക്ക് ഏത് രാജ്യത്തെ വിമാന സർവ്വീസാണ്? ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 30156,
    "questionText": " കേരള ആരോഗ്യസര്‍വ്വകലശാലയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മുളങ്കുന്നത്ത്കാവ് (തൃശ്ശൂര്‍) "
  },
  {
    "questionNum": 30157,
    "questionText": " ദക്ഷിണേന്ത്യയുടെ ധാന്യകലവറ? ",
    "answerText": " തഞ്ചാവൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 30158,
    "questionText": " പാൽ, പാൽക്കട്ടി എന്നിവയിൽ ധാരാളമായി അടങ്ങിയിട്ടുള്ള ജീവകമേത്? ",
    "answerText": " ജീവകം ബി 2 "
  },
  {
    "questionNum": 30159,
    "questionText": " ഭരണഘടനയനുസരിച്ച് ഒരു സംസ്ഥാന നിയമ നിർമ്മാണ സഭയിലെ പരമാവധി അംഗസംഖ്യ? ",
    "answerText": 500
  },
  {
    "questionNum": 30160,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ലയൺ സഫാരി പാർക്ക്? ",
    "answerText": " നെയ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 30161,
    "questionText": " കണ്ണീർവാതകത്തിന്റെ ശാസ്ത്രീയനാമം എന്താണ്? ",
    "answerText": " ക്ളോറോഅസെറ്റോഫിനോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30162,
    "questionText": " കൃത്രിമ മഴ പെയ്യിക്കാൻ മേഘങ്ങളിൽ വിതറുന്ന രാസവസ്തു... ",
    "answerText": " സിൽവർ അയോഡൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30163,
    "questionText": " സ്വാതന്ത്ര്യത്തിനു ശേഷം ഏറ്റവും കൂടുതൽ തവണ കോൺഗ്രസ് സമ്മേളനം നടന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 30164,
    "questionText": " മഗ്സാസെ അവാർഡ് നേടിയ ആദ്യ മലയാളി? ",
    "answerText": " പി. പി. നാരായണൻ (1962) "
  },
  {
    "questionNum": 30165,
    "questionText": " മുളകിന് എരിവ് നൽകുന്ന രാസവസ്തു ഏതാണ്? ",
    "answerText": " കാപ്സൈസിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30166,
    "questionText": " സോഷ്യലിസം കോൺഗ്രസിന്റെ ലക്ഷ്യമെന്നു പ്രഖ്യാപിച്ച ഐ.എൻ.സി സമ്മേളനം? ",
    "answerText": " 1995ലെ ആവഡി സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 30167,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ നിലക്കടല ഉല്പ്പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 30168,
    "questionText": " തായ്‌വാന്‍റെ നാണയം? ",
    "answerText": " തായ്-വാൻ ഡോളർ "
  },
  {
    "questionNum": 30169,
    "questionText": " ചന്ദ്രോപരിതലത്തിൽ ഇറങ്ങാൻ സഹായിച്ച ചെറുവാഹനം? ",
    "answerText": " ഈഗിൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30170,
    "questionText": " ആറ്റിങ്ങൽ കലാപം? ",
    "answerText": 1721
  },
  {
    "questionNum": 30171,
    "questionText": " ഭോപ്പാൽ നഗരം സ്ഥാപിച്ച രാജാവ്? ",
    "answerText": " ഭോജൻ (പരമാര രാജവംശം) "
  },
  {
    "questionNum": 30172,
    "questionText": " നെഹറുട്രോഫി വള്ളം കളിയുടെ ആദ്യനാമം? ",
    "answerText": " പ്രൈമിനിസ്റ്റേർസ് ട്രോഫി "
  },
  {
    "questionNum": 30173,
    "questionText": " പൂർണ്ണമായും ഇന്ത്യയിൽ നിർമ്മിച്ച ആദ്യത്തെ കപ്പൽ? ",
    "answerText": " ജൽ ഉഷ ( ഹിന്ദുസ്ഥാൻ ഷിപ്പിയാർഡിൽ) "
  },
  {
    "questionNum": 30174,
    "questionText": " അന്തരീക്ഷമില്ലാത്ത ആഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ബുധൻ (Mercury) "
  },
  {
    "questionNum": 30175,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ ഔഷധി? ",
    "answerText": " വാഴ "
  },
  {
    "questionNum": 30176,
    "questionText": " മാഗ്നറ്റൈറ്റ് ഏതിന്‍റെ അയിരാണ്? ",
    "answerText": " ഇരുമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 30177,
    "questionText": " മനുഷ്യ ശരീരത്തിലെ ഏറവും പ്രധാന വിസർജ്യാവയവം? ",
    "answerText": " വൃക്കകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30178,
    "questionText": " ന്യൂക്ലിയർ റിയാക്ടറുകളിൽ ഘന ജലം എന്തിനായിട്ടാണ് ഉപയോഗിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " മോഡറേറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 30179,
    "questionText": " ലോകബാങ്ക് സഹായത്തോടെ കേരളത്തിൽ നടപ്പിലാക്കുന്ന ശുദ്ധജല വിതരണ ശുചിത്വ പദ്ധതി? ",
    "answerText": " ജലനിധി "
  },
  {
    "questionNum": 30180,
    "questionText": " ശ്രീഭട്ടാരകൻ എന്നറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " ചട്ടമ്പി സ്വാമികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30181,
    "questionText": " കേടുവരാത്ത ഏക ഭക്ഷണ വസ്തു ഏതാണ്? ",
    "answerText": " കാപ്‌സൈസിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30182,
    "questionText": " സൂക്ഷ്മജീവികളെക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " മൈക്രോ ബയോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30183,
    "questionText": " മുഹമ്മദ് നബിയുടെ മാതാപിതാക്കൾ? ",
    "answerText": " ആമിനയും അബ്ദുള്ളയും "
  },
  {
    "questionNum": 30184,
    "questionText": " എലിപ്പനി രോഗത്തിന് കാരണമായ ബാക്ടീരിയ? ",
    "answerText": " ലെപ്റ്റോസ് പൈറ ഇക്ട്രോ ഹെമറേജിയ "
  },
  {
    "questionNum": 30185,
    "questionText": " അമേരിക്കയുടെ ദേശീയപതാകയിലെ നക്ഷത്രങ്ങളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": " 50 (50 സംസ്ഥാനങ്ങളെ പ്രതിനിധീകരിക്കുന്നു) "
  },
  {
    "questionNum": 30186,
    "questionText": " പഞ്ചസാരയിലെ ഘടകമൂലകങ്ങൾ ഏതൊക്കെ? ",
    "answerText": " കാർബൺ, ഹൈഡ്രജൻ, ഓക്സിജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30187,
    "questionText": " തടാകങ്ങളുടെ നാട്? ",
    "answerText": " ഫിൻലാൻഡ്. "
  },
  {
    "questionNum": 30188,
    "questionText": " ഹാൽഡിഘട്ട് യുദ്ധത്തിൽ അക്ബർ പരാജയപ്പെടുത്തിയ മേവാറിലെ രജപുത്ര രാജാവ്? ",
    "answerText": " മഹാറാണാ പ്രതാപ് "
  },
  {
    "questionNum": 30189,
    "questionText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസിന്‍റെ രാഷ്ടീയ ഗുരു ആര്? ",
    "answerText": " സി.ആർ. ദാ സ് "
  },
  {
    "questionNum": 30190,
    "questionText": " വേദഭാഷ്യം എന്ന കൃതിയുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " സ്വാമി ദയാനന്ദ സരസ്വതി "
  },
  {
    "questionNum": 30191,
    "questionText": " കാട്ടുമരങ്ങളുടെ ചക്രവര്‍ത്തി എന്നറിയപ്പെടുന്ന വൃക്ഷം? ",
    "answerText": " തേക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30192,
    "questionText": " ആദ്യ മാമാങ്കം നടന്നത്? ",
    "answerText": " എ.ഡി 829 "
  },
  {
    "questionNum": 30193,
    "questionText": " ഇരുപത്തിയൊന്നാം നൂറ്റാണ്ടിൽ പിറവിയെടുത്ത ആദ്യ എഷ്യൻ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഈസ്റ്റ് തിമൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 30194,
    "questionText": " മിന്നല്‍ രക്ഷാചാലകം ആവിഷ്കരിച്ചത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " ബെഞ്ചമിന്‍ ഫ്രാങ്ക്ളിന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30195,
    "questionText": " പെഞ്ച് നാഷണൽ പാർക്ക് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 30196,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വിദ്യാഭ്യാസ കമ്മിഷൻ? ",
    "answerText": " ഹണ്ടർ കമ്മിഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30197,
    "questionText": " Money is what money does ( പണം ചെയ്യുന്നതെന്താണോ അതാണ് പണം ) എന്ന് പറഞ്ഞത്? ",
    "answerText": " 'വാക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 30198,
    "questionText": " നിദ്രാ വേളയിൽ സെറിബ്രത്തിലേയ്ക്കുള്ള ആവേഗങ്ങളെ തടയുന്നത്? ",
    "answerText": " തലാമസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30199,
    "questionText": " മാര്ത്താണ്ടവര്മ്മ - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " സിവിരാമന്പിള്ള (നോവല് ) "
  },
  {
    "questionNum": 30200,
    "questionText": " മാലി ദ്വീപ്‌ കീഴടക്കിയ ചോള രാജാവ് ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " രാജ രാജ ചോളൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30201,
    "questionText": " ഇസ്ളാം മതത്തിലെ ഔദ്യോഗിക കലണ്ടർ? ",
    "answerText": " ഹിജ്റ കലണ്ടർ (ചന്ദ്രനെ അടിസ്ഥാനമാക്കുന്നു) "
  },
  {
    "questionNum": 30202,
    "questionText": " സിന്ധു നദീതട കേന്ദ്രമായ ‘അമ്റി’ കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " എം.ജി മജുംദാർ (1929) "
  },
  {
    "questionNum": 30203,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഗ്രാവിറ്റി ഡാം? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി അണക്കെട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 30204,
    "questionText": " സ്വരാജ് എന്ന പദം ആദ്യമായി ഉപയോഗിച്ചത്? ",
    "answerText": " ദാദാഭായി നവറോജി "
  },
  {
    "questionNum": 30205,
    "questionText": " ശിലാശാസനങ്ങളിൽ ഭൂരിഭാഗവും എഴുതപ്പെട്ടിരിക്കുന്ന ലിപി? ",
    "answerText": " ബ്രാഹ്മി ( ഭാഷ: പ്രാകൃത് ഭാഷ) "
  },
  {
    "questionNum": 30206,
    "questionText": " വേദനയില്ലാത്ത അവസ്ഥ? ",
    "answerText": " അനാൽജസിയ "
  },
  {
    "questionNum": 30207,
    "questionText": " ഡൈനാമിറ്റ് നിർമ്മാണത്തിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " സർഫ്യൂരിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30208,
    "questionText": " മൊസാർട്ട് ഓഫ് മദ്രാസ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " എ.ആർ.റഹ്മാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30209,
    "questionText": " ലക്ഷദ്വീപിലെ ആകെ ദ്വീപുകള്‍? ",
    "answerText": 36
  },
  {
    "questionNum": 30210,
    "questionText": " പട്ടുനൂൽപ്പുഴു - ശാസത്രിയ നാമം? ",
    "answerText": " ബോംബിക്സ് മോറി "
  },
  {
    "questionNum": 30211,
    "questionText": " വെനീസ്വേല പ്രസിഡന്‍റ്ന്‍റെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " മിറാ ഫ്ളോറസ് കൊട്ടാരം "
  },
  {
    "questionNum": 30212,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ തടാകം? ",
    "answerText": " കാസ്പിയൻ കടൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30213,
    "questionText": " മനുഷ്യാവകാശ വിദ്യാഭ്യാസ ദശകമായി ഐക്യരാഷ്ടസഭ ആചരിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1995-2004"
  },
  {
    "questionNum": 30214,
    "questionText": " ‘നിമിഷ ക്ഷേത്രം’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " അക്കിത്തം അച്ചുതൻ നമ്പൂതിരി "
  },
  {
    "questionNum": 30215,
    "questionText": " തീയുടെ നാട് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഐസ് ലാന്‍റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30216,
    "questionText": " സൗരക്കാറ്റുകളിൽ നിന്ന് ഭൂമിയെ സംക്ഷിക്കുന്ന മണ്ഡലം? ",
    "answerText": " ഭൗമ കാന്തിക മണ്ഡലം "
  },
  {
    "questionNum": 30217,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി; നെഹ്റു; ലാൽ ബഹദൂർ ശാസ്ത്രി എന്നിവരുടെ ചിതാഭസ്മം ഭാരതപ്പുഴയിൽ നിക്ഷേപിച്ച സ്ഥലം? ",
    "answerText": " തിരുനാവായ "
  },
  {
    "questionNum": 30218,
    "questionText": " പെൺകൊതുകുകളുടെ ആഹാരം? ",
    "answerText": " രക്തം "
  },
  {
    "questionNum": 30219,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഭാരംകുറഞ്ഞ ലോഹമേത്? ",
    "answerText": " ലിഥിയം "
  },
  {
    "questionNum": 30220,
    "questionText": " അന്ധവിശ്വാസങ്ങൾക്കെതിരെ പ്രചോദനം നൽകാൻ പണ്ഡിറ്റ് കറുപ്പൻ നടത്തിയ രചന? ",
    "answerText": " ആചാര ഭൂഷണം "
  },
  {
    "questionNum": 30221,
    "questionText": " ആരുടെ അന്ത്യവിശ്രമസ്ഥലമാണ് കുമാര കോടി? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30222,
    "questionText": " ഏതു രാജ്യത്തിന്‍റെ ദേശീയ വ്യക്തിത്വമാണ് ഡിയൂറ്റ്സ്ചെർ മിഷെൽ? [Ethu raajyatthin‍re desheeya vyakthithvamaanu diyoottscher mishel?]",
    "answerText": " ജർമനി "
  },
  {
    "questionNum": 30223,
    "questionText": " ഗോ ബ്രാഹ്മണ് പ്രതിപാലക് (ബ്രാഹ്മണരുടേയും പശുക്കളുടേയും സംരക്ഷകൻ) എന്ന് സ്വയം വിശേഷിപ്പിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ശിവജി "
  },
  {
    "questionNum": 30224,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ വാനമ്പാടി എന്നറിയപ്പെട്ട സ്വാതന്ത്ര്യസമര നായിക? ",
    "answerText": " സരോജിനി നായിഡു "
  },
  {
    "questionNum": 30225,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ യൂണിവേഴ്സിറ്റി ആക്ട് പാസാക്കിയത്? ",
    "answerText": " 1904ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30226,
    "questionText": " കുടുംബശ്രീയുടെ മുദ്രാവാക്യം? ",
    "answerText": " ‘സ്ത്രീകള്‍ വഴി കുടുംബങ്ങളിലേക്ക്; കുടുംബങ്ങള്‍ വഴി സമൂഹത്തിലേക്ക്’ "
  },
  {
    "questionNum": 30227,
    "questionText": " നാഷണൽ അസ്സസ്മെന്റ് ആന്റ് അക്രഡിറ്റേഷൻ കൗണ്സിലിന്‍റെ (നാക്) ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ബാംഗ്ലൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 30228,
    "questionText": " വാസ്കോഡ ഗാമയുടെ ഭൗതിക ശരീരം അടക്കം ചെയ്ത കൊച്ചിയിലെ പള്ളി? ",
    "answerText": " സെന്റ് ഫ്രാൻസീസ് പള്ളി "
  },
  {
    "questionNum": 30229,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ഐ.ടി.പാര്‍ക്ക്? ",
    "answerText": " ടെക്നോപാര്‍ക്ക് (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 30230,
    "questionText": " 1964ൽ നിയമിതമായ വിദ്യാഭ്യാസ കമ്മിഷൻ? ",
    "answerText": " കോത്താരി കമ്മിഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30231,
    "questionText": " ഭാരതത്തിലെ ആദ്യകലാ വിഷയമായ ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " നാട്യശാസ്ത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 30232,
    "questionText": " ശില്പികളുടെ രാജാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഷാജഹാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30233,
    "questionText": " മഗ്നീഷ്യം കണ്ടു പിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ജോസഫ് ബ്ലാക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30234,
    "questionText": " മിനി ഐ.എം.എഫ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " Contingent Reserve Arrangement"
  },
  {
    "questionNum": 30235,
    "questionText": " കൊച്ചി രാജാക്കൻമാർ സ്വീകരിച്ചിരുന്ന സ്ഥാനപ്പേര്? ",
    "answerText": " കോവിലധികാരികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30236,
    "questionText": " നരസിംഹവർമ്മൻ ശ്രീലങ്കയിൽ അധികാരത്തിലേറ്റിയ ആശ്രിത രാജാവ്? ",
    "answerText": " മാനവർമ്മൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30237,
    "questionText": " പൊതുഖജനാവിന്‍റെ കാവൽക്കാരൻ (watch dog of public purse) എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കംപ്ട്രോളർ ആന്‍റ് ഓഡിറ്റർ ജനറൽ (CAG) "
  },
  {
    "questionNum": 30238,
    "questionText": " വേണാട് രാജ്യത്തിന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 30239,
    "questionText": " ബയോഗ്യാസിലെ പ്രധാന ഘടകം എന്താണ്? ",
    "answerText": " മീഥേൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30240,
    "questionText": " കുന്നംകുളത്തിനടുത്തുള്ള കടവല്ലൂർ ക്ഷേത്രത്തിൽ വച്ച് നടത്തിയിരുന്ന ഋഗ്‌വേദ പഠനത്തിലെ മൂന്ന് വൈദഗ്ധ്യ പരീക്ഷകൾ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " കടവല്ലൂർ അന്യോന്യം "
  },
  {
    "questionNum": 30241,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ദേശീയപതാകയെ ഭരണഘടനാ നിർമ്മാണ സമിതി അംഗീകരിച്ച തീയ്യതി? ",
    "answerText": " 1947 ജൂലൈ 22 "
  },
  {
    "questionNum": 30242,
    "questionText": " പ്രപഞ്ചത്തില്‍ എറ്റവും സാധാരണമായ മൂലകം ? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രജന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30243,
    "questionText": " ചാവറാ കുര്യാക്കോസ് ഏലിയാസ് ഇന്ത്യൻ തപാല്‍ സ്റ്റാമ്പിൽ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട വർഷം? ",
    "answerText": " 1987 ഡിസംബർ 20 "
  },
  {
    "questionNum": 30244,
    "questionText": " കേപ് വെർദെയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " കേപ് വെർദിയാൻ എസ്ക്കുഡോ "
  },
  {
    "questionNum": 30245,
    "questionText": " ലോക പൗരാവകാശ ദിനം? ",
    "answerText": " നവംബർ 19 "
  },
  {
    "questionNum": 30246,
    "questionText": " ഭരണഘടനാ ഭേദഗതികളെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന വകുപ്പ്? ",
    "answerText": " ആർട്ടിക്കിൾ 368 "
  },
  {
    "questionNum": 30247,
    "questionText": " ജലവൈദ്യുത പദ്ധതി ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ ഉള്ള നദി? ",
    "answerText": " പെരിയാര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30248,
    "questionText": " അന്തരീക്ഷമർദ്ദം അളക്കുന്നതിനുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " ബാരോ മീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 30249,
    "questionText": " ശബ്ദതരംഗങ്ങളെ അടിസ്ഥാനമാക്കി സമൂദ്രത്തിന്‍റെ ആഴമളക്കാനും മഞ്ഞ് പാളികളുടെ കനം അളക്കുവാനുമുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " - എക്കോ സൗണ്ടർ "
  },
  {
    "questionNum": 30250,
    "questionText": " കോഴിക്കോട് സർവ്വകലാശാലയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തേഞ്ഞിപ്പലം (മലപ്പുറം) "
  },
  {
    "questionNum": 30251,
    "questionText": " സുഖവാസ കേന്ദ്രമായ പൊൻമുടി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 30252,
    "questionText": " ധാന്യങ്ങള്‍ കേട്കൂടാതെ സൂക്ഷിക്കാന്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന രാസവസ്തു ? ",
    "answerText": " സോഡിയം സ്ട്രേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30253,
    "questionText": " സൗരയൂഥത്തിലെ ഏക നക്ഷത്രം ? ",
    "answerText": " സൂര്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30254,
    "questionText": " മലബാറിൽ കർഷകസംഘം രൂപവത്കരിക്കുന്നതിന് പ്രചോദനം നൽകിയ നവോത്ഥാന നായകൻ? ",
    "answerText": " വാഗ്ഭടാനന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30255,
    "questionText": " വെല്ലൂർ കലാപം (1806) നടന്ന സമയം ഗവർണ്ണർ ജനറൽ? ",
    "answerText": " ജോർജ്ജ് ബോർലോ "
  },
  {
    "questionNum": 30256,
    "questionText": " ഭാരതീയ റിസര്‍വ് ബാങ്ക് സ്ഥാപിതമായ വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1935
  },
  {
    "questionNum": 30257,
    "questionText": " നക്ഷത്രങ്ങള് കാവല് - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " പിപദ്മരാജന് (നോവല് ) "
  },
  {
    "questionNum": 30258,
    "questionText": " ആസിയാൻ (ASEAN) നിലെ അവസാന അംഗരാജ്യം? ",
    "answerText": " കംബോഡിയ -1999 "
  },
  {
    "questionNum": 30259,
    "questionText": " ലെൻസിന്‍റെ സുതാര്യത നഷ്ടപെടുന്ന അവസ്ഥ? ",
    "answerText": " തിമിരം(CATARACT) "
  },
  {
    "questionNum": 30260,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ തേയില; ഗ്രാമ്പു എന്നിവ ഉല്പാദിപ്പിക്കുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 30261,
    "questionText": " ഒരു ദേശീയ വിദ്യാഭ്യാസ നയം രൂപീകരിക്കാൻ സ്ഥാപിതമായ കമ്മിഷൻ? ",
    "answerText": " കോത്താരി കമ്മിഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30262,
    "questionText": " പക്ഷിക്കൂടുകളെ ക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " കാലിയോളജി (നിഡോളജി) "
  },
  {
    "questionNum": 30263,
    "questionText": " കോവിലൻ എന്ന നോവലിസ്റ്റിന്‍റെയഥാർത്ഥനാമം? ",
    "answerText": " വി.വി.അയ്യപ്പൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30264,
    "questionText": " ജയപ്രകാശ് നാരായണന്‍റെ ജന്മ ദിനം? ",
    "answerText": " ഒക്ടോബർ 11 "
  },
  {
    "questionNum": 30265,
    "questionText": " ‘മാധവൻ’ ഏത് കൃതിയിലെ കഥാപാത്രമാണ്? ",
    "answerText": " ഇന്ദുലേഖ "
  },
  {
    "questionNum": 30266,
    "questionText": " സർവ്വോദയ പദ്ധതിയുടെ ഉപജ്ഞാതാവ്? ",
    "answerText": " ജയപ്രകാശ് നാരായണൻ-1950 "
  },
  {
    "questionNum": 30267,
    "questionText": " UN ചാർട്ടർ ഒപ്പുവച്ച സമ്മേളനം നടന്നത്? ",
    "answerText": " സാൻഫ്രാൻസിസ്കോ സമ്മേളനം - 1945 ജൂൺ 26 (50 രാജ്യങ്ങൾ ഒപ്പിട്ടു. 51 മത് ഒപ്പിട്ട പോളണ്ടിനെയും സ്ഥാപകാംഗമായി കണക്കാക്കുന്നു) "
  },
  {
    "questionNum": 30268,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ ഏറ്റവും വടക്കേ അറ്റത്തുള്ള വന്യജീവി സങ്കേതം? ",
    "answerText": " ആറളം "
  },
  {
    "questionNum": 30269,
    "questionText": " ലിറ്റിൽ സിൽവർ? ",
    "answerText": " പ്ലാറ്റിനം "
  },
  {
    "questionNum": 30270,
    "questionText": " ഗോറാ  എന്ന കൃതിയുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " രബീന്ദ്രനാഥ ടാഗോർ "
  },
  {
    "questionNum": 30271,
    "questionText": " അഥർവ്വ വേദത്തിന്റെ ഉപ വേദമായി അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ശില്പ വേദം "
  },
  {
    "questionNum": 30272,
    "questionText": " പാക്കിസ്ഥാന്‍റെ ആദ്യ പ്രസിഡന്‍റ്? ",
    "answerText": " ഇസ് കന്തർ മിർസ "
  },
  {
    "questionNum": 30273,
    "questionText": " കൊച്ചിൻ സാഗ എന്ന ഗ്രന്ഥത്തിന്‍റെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് ബ്രിസ്റ്റോ "
  },
  {
    "questionNum": 30274,
    "questionText": " നിപ്പോണിന്‍റെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30275,
    "questionText": " റോയൽ ഖമർ എയർവേസ് ഏത് രാജ്യത്തെ വിമാന സർവ്വീസാണ്? ",
    "answerText": " കമ്പോഡിയ "
  },
  {
    "questionNum": 30276,
    "questionText": " സ്വദേശി മുദ്രാവാക്യമുയർത്തിയ കോൺഗ്രസ് സമ്മേളനം? ",
    "answerText": " 1905 ലെ ബനാറസ് സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 30277,
    "questionText": " മാനസികാസ്വാസ്ഥ്യം സംബന്ധിച്ച പഠനം? ",
    "answerText": " സൈക്കോപതോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30278,
    "questionText": " നേവ ടെസ്റ്റ്ഏത് രോഗവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " എയിഡ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 30279,
    "questionText": " ഹെർസഗോവിനയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " സരായെവോ "
  },
  {
    "questionNum": 30280,
    "questionText": " മയക്കുവാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന രാസവസ്തുവേത്? ",
    "answerText": " ക്ളോറോഫോം "
  },
  {
    "questionNum": 30281,
    "questionText": " ഗയ എയർ പോർട്ട് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ഗയ (ബീഹാർ) "
  },
  {
    "questionNum": 30282,
    "questionText": " 1948 ല്‍ ജയ്പൂരില്‍ നടന്ന INC സമ്മേളനത്തിന്‍റെ അധ്യക്ഷന്‍? ",
    "answerText": " പട്ടാഭി സീതാരാമയ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 30283,
    "questionText": " തഞ്ചാവൂർ രാജരാജേശ്വരി ക്ഷേത്രം പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " രാജ രാജ ചോളൻ l "
  },
  {
    "questionNum": 30284,
    "questionText": " ‘മണിമാല’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30285,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും വലിയ ലൈബ്രറി? ",
    "answerText": " നാഷണൽ ലൈബ്രറി കൽക്കത്താ "
  },
  {
    "questionNum": 30286,
    "questionText": " ലിബർഹാൻ കമ്മീഷൻ എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ബാബ്റി മസ്ജിദ് "
  },
  {
    "questionNum": 30287,
    "questionText": " ക്രിസ്മസ് മരം ഉണ്ടാക്കാന്‍ ഉപയോഗിക്കുന്നമരം ഏത്? ",
    "answerText": " ഫിര്‍ മരം "
  },
  {
    "questionNum": 30288,
    "questionText": " ഹിമാലയൻ മൗണ്ടനീയറിങ്ങ് ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട്? ",
    "answerText": " ഡാർജിലിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 30289,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ഡീസൽ വൈദ്യുത നിലയം? ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 30290,
    "questionText": " തിരു-കൊച്ചിയിൽ മന്ത്രിയായ ആദ്യ വനിത? ",
    "answerText": " ആനി മസ്(കീൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30291,
    "questionText": " ഭാഗ്യനഗരത്തിന്‍റെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " ഹൈദ്രാബാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 30292,
    "questionText": " ഭരണ ഘടനയുടെ ഹൃദയവും ആത്മാവും എന്ന് ഡോ.അംബേദ്ക്കർ വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആർട്ടിക്കിൾ 32 "
  },
  {
    "questionNum": 30293,
    "questionText": " ആര്‍സനിക് സള്‍ഫൈഡ് എന്താണ് ? ",
    "answerText": " എലി വിഷം "
  },
  {
    "questionNum": 30294,
    "questionText": " സലിം രാജകുമാരാൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ജഹാംഗീർ "
  },
  {
    "questionNum": 30295,
    "questionText": " വൈദ്യുത വിശ്ശേഷണത്തിലൂടെ ",
    "answerText": " ഇലക്ട്രോ പ്ലേറ്റിങ് "
  },
  {
    "questionNum": 30296,
    "questionText": " അഗതികളുടെ അമ്മ എന്ന പേരിൽ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മദർ തെരേസ "
  },
  {
    "questionNum": 30297,
    "questionText": " വൊയേജർ I സൗരയൂഥം കടന്നതായി നാസ സ്ഥിരീകരിച്ചത്? ",
    "answerText": " 2013 സെപ്റ്റംബറിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30298,
    "questionText": " കുമയോൺ ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ നൃത്തരൂപമാണ്? ",
    "answerText": " ഉത്തരാഞ്ചൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30299,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ സസ്യ എണ്ണ ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 30300,
    "questionText": " പാചക വാതകത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ അടങ്ങിയിട്ടുള്ള ഘടകമ... ",
    "answerText": " ഫോർമിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30301,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏത് സംസ്ഥാനത്തിന്‍റെ സംസ്ഥാന പക്ഷിയാണ് മയില്‍? ",
    "answerText": " ഒഡീഷ "
  },
  {
    "questionNum": 30302,
    "questionText": " ഹോർമോണുകളെക്കുറിച്ചും അന്തഃസ്രാവി ഗ്രന്ധികളെ കുറിച്ചുമുള്ള പഠന ശാഖ? ",
    "answerText": " എൻഡോക്രൈനോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30303,
    "questionText": " കോമൺവെൽത്ത് രൂപീകരണത്തിന് കാരണമായ സമ്മേളനം? ",
    "answerText": " 1926 ലെ ഇംപീരിയൽ സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 30304,
    "questionText": " 2002 ലെ ഗുജറാത്ത് കലാപം അന്വേഷിച്ച കമ്മീഷനുകൾ? ",
    "answerText": " നാനാവതി കമ്മീഷൻ; കെ.ജി ഷാ കമ്മീഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30305,
    "questionText": " പി എച്ച് സ്കെയില്‍ ആവിഷ്കരിച്ച ശാസ്ത്രജ്ഞന്‍ ? ",
    "answerText": " സോറന്‍സന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30306,
    "questionText": " മലയാളം ഔദ്യോഗികഭാഷയായ കേന്ദ്ര ഭരണ പ്രദേശം? ",
    "answerText": " ലക്ഷദ്വീപ് "
  },
  {
    "questionNum": 30307,
    "questionText": " പുന്നപ്ര- വയലാർ സമരം അടിച്ചമർത്തിയ ദിവാൻ? ",
    "answerText": " സി.പി രാമസോമി അയ്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 30308,
    "questionText": " സിഗരറ്റ് ലാമ്പുകളിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന വാതകം ഏത്? ",
    "answerText": " ബ്യൂട്ടേൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30309,
    "questionText": " ഐക്യരാഷ്ട്ര വിദ്യാഭ്യാസ ശാസത്ര സാംസ്ക്കാരിക സംഘടനയുടെ (UNESCO) ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പാരീസ് (ഫ്രാൻസ്) "
  },
  {
    "questionNum": 30310,
    "questionText": " സെക്കൻഡറി എഡ്യൂക്കേഷൻ ശുപാർശ ചെയ്ത കമ്മിഷൻ? ",
    "answerText": " മുതലിയാർ കമ്മിഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30311,
    "questionText": " ശ്രീ സത്യസായി വിമാനത്താവളം വിമാനത്താവളം? ",
    "answerText": " പുട്ടപർത്തി "
  },
  {
    "questionNum": 30312,
    "questionText": " രാജസ്ഥാനിലെ ടൂറിസ്റ്റ് കേന്ദ്രങ്ങളിൽ കൂടി സർവ്വീസ് നടത്തുന്ന ട്രെയിൽ? ",
    "answerText": " ഹെറിറ്റേജ് ഓൺ വീൽസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30313,
    "questionText": " പട്ടുനൂൽ കൃഷി സംബന്ധിച്ച പ0നം? ",
    "answerText": " സെറികൾച്ചർ "
  },
  {
    "questionNum": 30314,
    "questionText": " പരിസ്ഥിതി സൗഹൃദ ഉൽപന്നങ്ങളുടെ ഗുണനിലവാരം ഉറപ്പാക്കുന്ന അംഗീകൃത മുദ്ര? ",
    "answerText": " എക്കോ മാർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30315,
    "questionText": " കാർഷിക രംഗം സംബന്ധിച്ച എന്വേഷണ കമ്മീഷന്‍? ",
    "answerText": " സ്വാമിനാഥൻ കമ്മീഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30316,
    "questionText": " പൈറിഡോക്സിൻ എന്നും അറിയപ്പെടുന്ന വിറ്റാമിനേത്? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ ബി 6 "
  },
  {
    "questionNum": 30317,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ പ്രവേശന കവാടം? ",
    "answerText": " ബുലന്ദ് ദർവാസ "
  },
  {
    "questionNum": 30318,
    "questionText": " ഇലകളുടെ പുറം ഭാഗത്ത് മെഴുക്പോലുള്ള ആവരണം അറിയപ്പെടുന്നത്ഏത് പേരിൽ? ",
    "answerText": " ക്യുട്ടിക്കിൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30319,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ ആദ്യമായി സെൻസസ് നടത്തിയ രാജ്യം ഏത്? ",
    "answerText": " അമേരിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 30320,
    "questionText": " ഡോഡോ പക്ഷിയുടെ വംശനാശത്തിന്‍റെ ഫലമായി വംശനാശം സംഭവിച്ച വൃക്ഷം? ",
    "answerText": " കാലിഫോർണിയ മേജർ "
  },
  {
    "questionNum": 30321,
    "questionText": " 1940 തിലെ ആഗസ്റ്റ് ഓഫറിനെ തുടർന്ന് ഗാന്ധിജി വ്യക്തി സത്യാഗ്രഹത്തിനായി തിരഞ്ഞെടുത്ത രണ്ടാമത്തെ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹൃ "
  },
  {
    "questionNum": 30322,
    "questionText": " വെള്ളത്തിലിട്ടാൽ കത്തുന്ന ലോഹങ്ങൾ? ",
    "answerText": " സോഡിയം & പൊട്ടാസ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 30323,
    "questionText": " പ്രാഥമിക വിദ്യാലയങ്ങളിൽ അടിസ്ഥാന സൗകര്യങ്ങൾ മെച്ചപ്പെടുത്താൻ ആരംഭിച്ച പദ്ധതി? ",
    "answerText": " ഓപ്പറേഷൻ ബ്ളാക്ക് ബോർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30324,
    "questionText": " പ്രതിമകൾ നിർമ്മിക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന കാത്സ്യം സംയുക... ",
    "answerText": " പ്ളാസ്റ്റർ ഒഫ് പാരീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30325,
    "questionText": " ഗവർണറെ കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന ആർട്ടിക്കിൾ? ",
    "answerText": " ആർട്ടിക്കിൾ 153 "
  },
  {
    "questionNum": 30326,
    "questionText": " അമിത്രഘാനന്‍ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ബിന്ദുസാരന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30327,
    "questionText": " തിരുവനന്തപുരത്ത് ചാല കമ്പോളം പണികഴിപ്പിച്ച ദിവാന്‍ ആരാണ്? ",
    "answerText": " രാജാ കേശവദാസൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30328,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ ഏറ്റവും തെക്കെ അറ്റത്തുള്ള താലൂക്ക്? ",
    "answerText": " നെയ്യാറ്റന്‍കര "
  },
  {
    "questionNum": 30329,
    "questionText": " പാൻജിയത്തിന്‍റെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " പനാജി "
  },
  {
    "questionNum": 30330,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും ചെറിയ താലൂക്ക്? ",
    "answerText": " കൊച്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 30331,
    "questionText": " പാക്കിസ്ഥാനിലെ ഏറ്റവും വലിയ നഗരം? ",
    "answerText": " കറാച്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 30332,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരുവിനെ വാഗ്ഭടാനന്ദൻ സന്ദർശിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1914
  },
  {
    "questionNum": 30333,
    "questionText": " പമ്പയുടെ ദാനം എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കുട്ടനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 30334,
    "questionText": " ഡ്രൈ ഐസ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാസവസ്തു ഏതാണ്? ",
    "answerText": " ഖര കാർബൺഡൈ ഓക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30335,
    "questionText": " കേരളം പരശുരാമന്‍ ബ്രാഹ്മണര്‍ക്ക് ദാനമായി നല്‍കിയ ഭൂമിയാണെന്ന വാദത്തെ ഖണ്ഡിക്കുന്ന ചട്ടമ്പി സ്വാമികളുടെ പുസ്തകം? ",
    "answerText": " പ്രാചീന മലയാളം "
  },
  {
    "questionNum": 30336,
    "questionText": " നെൽസൺ മണ്ടേല തടവിൽ കഴിഞ്ഞിരുന്ന തടവറ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " റോബൻ ദ്വീപ് "
  },
  {
    "questionNum": 30337,
    "questionText": " തടാകം സംബന്ധിച്ച ശാസ്ത്രിയ പഠനം? ",
    "answerText": " ലിംനോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30338,
    "questionText": " ആൻഡീസ് പർവ്വതനിര സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന വൻകര? ",
    "answerText": " തെക്കേ അമേരിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 30339,
    "questionText": " നൂറ് ശതമാനം പ്രാഥമിക വിദ്യാഭ്യാസം നേടിയ ആദ്ദ്യ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കേരളം (2016 ജനുവരി 13 ) "
  },
  {
    "questionNum": 30340,
    "questionText": " വാങ്കഡേ സ്റ്റേഡിയം? ",
    "answerText": " മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 30341,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും ചെറിയ ജില്ല? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 30342,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ മത്സ്യം? ",
    "answerText": " അയ്ക്കൂറ "
  },
  {
    "questionNum": 30343,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സമ്പൂര്‍ണ്ണ Wi-Fi സ്റ്റേഷന്‍? ",
    "answerText": " ബാംഗ്ലൂര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30344,
    "questionText": " ഹരിത വിപ്ലവം എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " കാർഷിക ഉത്പാദനം "
  },
  {
    "questionNum": 30345,
    "questionText": " ഒന്നാം ലോകമഹായുദ്ധത്തിന് ആരംഭം കുറിച്ചു കൊണ്ട് ആസ്ട്രിയ സെർബിയയെ ആക്രമിച്ച തീയതി? ",
    "answerText": " 1914 ജൂലൈ 28 "
  },
  {
    "questionNum": 30346,
    "questionText": " മാഗ്ന സൈറ്റ് എന്തിന്‍റെ ആയിരാണ്? ",
    "answerText": " മഗ്നീഷ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 30347,
    "questionText": " റെയിൽവേ സ്റ്റേഷനുകൾ കൂടുതലുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 30348,
    "questionText": " ഡയറക്ടറേറ്റ് ഓഫ് ക്യാഷ്യൂ റിസർച്ച് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " പുത്തൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 30349,
    "questionText": " സത്യന്‍റെ യഥാർത്ഥ നാമം? ",
    "answerText": " സത്യനേശൻ നാടാർ "
  },
  {
    "questionNum": 30350,
    "questionText": " തൂലിക പടവാള്‍ ആക്കിയ കവി? ",
    "answerText": " വയലാര്‍ രാമവര്‍മ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 30351,
    "questionText": " കെ.പി.കേശവമേനോൻ രചിച്ച ബിലാത്തിവിശേഷം എന്ന യാത്രാവിവരണത്തിൽ പ്രതിപാദിച്ചിരിക്കുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30352,
    "questionText": " പെട്രോളിയം ജെല്ലി, മെഴുക് എന്നിവയിൽ പൊതിഞ്ഞുസൂക്... ",
    "answerText": " ലിഥിയം "
  },
  {
    "questionNum": 30353,
    "questionText": " അലക്കുകാരത്തിന്റെ രാസനാമം എന്താണ്? ",
    "answerText": " സോഡിയം കാർബണേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30354,
    "questionText": " ആനന്ദമതം (ആനന്ദദര്‍ശനം) രൂപീകരിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മാനന്ദശിവയോഗികള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30355,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ മലകളുടെ റാണി? ",
    "answerText": " മസൂറി "
  },
  {
    "questionNum": 30356,
    "questionText": " പേഷ്വാ പദവി നിർത്തലാക്കിയ ഗവർണ്ണർ ജനറൽ? ",
    "answerText": " മിന്റോ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 30357,
    "questionText": " ആവിയന്ത്രം കണ്ടു പിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ജെയിംസ് വാട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 30358,
    "questionText": " സ്റ്റേറ്റ് ലെജിസ്ലേറ്റീവ് കൗണ്‍സില്‍ അംഗം ആകുന്നതിനുള്ള കുറഞ്ഞ പ്രായം? ",
    "answerText": 30
  },
  {
    "questionNum": 30359,
    "questionText": " സ്പൈൻ ഫ്ളൂ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പന്നിപ്പനി "
  },
  {
    "questionNum": 30360,
    "questionText": " ‘എന്‍റെ ഡയറി’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " എ.കെ ഗോപാലൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30361,
    "questionText": " അധസ്ഥിതരുടെ ഉന്നമനത്തിനായി ബഹിഷ്കൃത ഹിതകാരിണി സഭ സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബി.ആർ.അംബേദ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 30362,
    "questionText": " ശരീരത്തിൽ രക്തനിർമ്മിതിക്ക് ആവശ്യമായ വിറ്റാമിനേത്? ",
    "answerText": " ഫോളിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30363,
    "questionText": " 1937 ല്‍ ഫൈസാപൂർ യില്‍ നടന്ന INC സമ്മേളനത്തിന്‍റെ അധ്യക്ഷന്‍? ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹൃ "
  },
  {
    "questionNum": 30364,
    "questionText": " അമേരി ഗോവെസ് പൂജി വിമാനത്താവളം? ",
    "answerText": " ഫ്ളോറൻസ് (ഇറ്റലി) "
  },
  {
    "questionNum": 30365,
    "questionText": " ‘എ മൈനസ് ബി’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " വി.വി അയ്യപ്പൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30366,
    "questionText": " The Terror എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന റഷ്യൻ ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ഇവാൻ നാലാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30367,
    "questionText": " Jaisalmer Fort സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30368,
    "questionText": " അസ്ഥികളിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാണപ്പെടുന്ന സംയുക്തം? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം ഫോസ്‌ഫേറ്റ് - 85% "
  },
  {
    "questionNum": 30369,
    "questionText": " അമേരിക്കൻ നാസ്ഡാക്കിൽ ലിസ്റ്റ് ചെയ്യപ്പെട്ട ആദ്യ ഇന്ത്യൻ കമ്പനി? ",
    "answerText": " ഇൻഫോസിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30370,
    "questionText": " റോയൽ ഏഷ്യാറ്റിക് സൊസൈറ്റി ഓഫ് ബംഗാൾ ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " സർ വില്യം ജോൺസ് (1784) "
  },
  {
    "questionNum": 30371,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യ മഹാകവി? ",
    "answerText": " ചെറുശ്ശേരി "
  },
  {
    "questionNum": 30372,
    "questionText": " കേരള കലാമണ്ഡലം ചെറുതുരുത്തിയിൽ സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30373,
    "questionText": " സമുദ്രജലത്തിന്‍റെ ശരാശരി ഊഷ്മാവ്? ",
    "answerText": " 17°C"
  },
  {
    "questionNum": 30374,
    "questionText": " നാണയനിർമ്മിതികളുടെ രാജകുമാരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മുഹമ്മദ് ബിൻ തുഗ്ലക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30375,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം കേരളാ ഗവർണ്ണറായിരുന്നത്? ",
    "answerText": " വി.വിശ്വനാഥൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30376,
    "questionText": " pH സ്കെയിൽ കണ്ടു പിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " സൊറൻ സൊറൻസൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30377,
    "questionText": " 1950 ഡിസംബർ 14ന് നിലവിൽ വന്ന ഐക്യരാഷ്ട്ര അഭയാർത്ഥി കമ്മിഷന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജനീവ "
  },
  {
    "questionNum": 30378,
    "questionText": " ഇരുമ്പില്‍ സിങ്ക് പൂശുന്ന പ്രക്രിയ? ",
    "answerText": " ഗാല്‍വനൈസേഷന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30379,
    "questionText": " കാഞ്ചി കൈലാസനാഥ ക്ഷേത്രം പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " നരസിംഹവർമ്മൻ Il "
  },
  {
    "questionNum": 30380,
    "questionText": " ലാവോസിന്‍റെ നാണയം? ",
    "answerText": " കിപ് "
  },
  {
    "questionNum": 30381,
    "questionText": " നവസാരം എന്നറിയപ്പെടുന്നത് എന്താണ്? ",
    "answerText": " അമോണിയം ക്ളോറൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30382,
    "questionText": " ‘അഷ്ടാംഗഹൃദയം’ എന്ന ജീവശാസത്ര പുസ്തകത്തിന്‍റെ കര്‍ത്താവ്‌? ",
    "answerText": " വാഗ്ഭടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30383,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസ് (INS) രൂപീകൃതമായത്? ",
    "answerText": " 1885 ഡിസംബർ 28 "
  },
  {
    "questionNum": 30384,
    "questionText": " ടിൻ (വെളുത്തീയം)ഏറ്റവും കൂടുതൽ ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 30385,
    "questionText": " കേരള സ്റ്റേറ്റ് വാട്ടർ ട്രാൻസ്‌പോർട്ട് കോർപ്പറേഷൻ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 30386,
    "questionText": " ഒരു ഗ്രാം മാംസ്യത്തിൽ (Protein ) നിന്ന് ലഭിക്കുന്ന ഊർജ്ജം? ",
    "answerText": " 4.1 കലോറി "
  },
  {
    "questionNum": 30387,
    "questionText": " ലോകസഭ. രാജ്യസഭ എന്നിവയുടെ സംയുക്തസമ്മേളനത്തിൽ ആധ്യക്ഷ്യം വഹിക്കു ന്നതാര്? ",
    "answerText": " ലോകസഭാ സ്പീക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 30388,
    "questionText": " മൗലിക അവകാശങ്ങളുടെ ശില്പ്പി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സർദാർ വല്ലഭായി പട്ടേൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30389,
    "questionText": " ത്വക്കും ത്വക്ക് രോഗങ്ങളും സംബന്ധിച്ച പഠനം? ",
    "answerText": " ഡെർമ്മറ്റോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30390,
    "questionText": " 'ബന്ധുര കാഞ്ചന കൂട്ടിലാണെങ്കിലും ബന്ധനം ബന്ധനം തന്നെ പാരിൽ 'ആരുടെ വരികൾ? ",
    "answerText": " വളളത്തോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30391,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ ആക്ടിംഗ് ഗവർണർ? ",
    "answerText": " പി.എസ്. റാവു "
  },
  {
    "questionNum": 30392,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ രാഷ്ട്രപിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മഹാത്മാഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 30393,
    "questionText": " രണ്ടാം സംഘത്തിന്റെ അദ്ധ്യക്ഷൻ? ",
    "answerText": " തൊൽക്കാപ്പിയർ "
  },
  {
    "questionNum": 30394,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ പാർലമെന്‍റ് മന്ദിരം രൂപകല്പ്പന ചെയ്തത് പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " എഡ്‌വേർഡ് ല്യൂട്ടിൻസും ഹെർബർട്ട് ബെക്കറും "
  },
  {
    "questionNum": 30395,
    "questionText": " ഏതു മുഗള്‍ രാജാവിന്‍റെ ഭരണകാലമാണ് സുവര്‍ണകാലം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഷാജഹാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30396,
    "questionText": " ‘സൃഷ്ടിയും സൃഷ്ടാവും’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " പ്രൊഫ .ഗുപ്തൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 30397,
    "questionText": " അസ്‌കോർബിക് ആസിഡ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന വിറ്റാമിനേത്? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ സി "
  },
  {
    "questionNum": 30398,
    "questionText": " തെഹൽക്ക ഇടപാട് സംബന്ധിച്ച എന്വേഷണ കമ്മീഷന്‍? ",
    "answerText": " വെങ്കട സ്വാമി കമ്മീഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30399,
    "questionText": " ഫലമുണ്ടെങ്കിലും വിത്തില്ലാത്ത സസ്യം? ",
    "answerText": " വാഴ "
  },
  {
    "questionNum": 30400,
    "questionText": " വിർജിൻ അറ്റ്ലാന്‍ഡിക് ഏത് രാജ്യത്തെ വിമാന സർവ്വീസാണ്? ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30401,
    "questionText": " ഫ്ലൂറിൻ കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " കാൾ ഷീലെ "
  },
  {
    "questionNum": 30402,
    "questionText": " ആണിന്‍റെ ഉദരത്തിൽ നിന്നും കുഞ്ഞുങ്ങൾ പുറത്ത് വരുന്ന ജീവി? ",
    "answerText": " കടൽക്കുതിര "
  },
  {
    "questionNum": 30403,
    "questionText": " ജീവനുള്ള കോശം ആദ്യമായി കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " ആന്റൺ വാൻല്യൂവൻ ഹോക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30404,
    "questionText": " ആസാമിന്‍റെ സംസ്ഥാന മൃഗം? ",
    "answerText": " കാണ്ട മൃഗം "
  },
  {
    "questionNum": 30405,
    "questionText": " ജസ്റ്റിസ് ബി എൻ.ശ്രീകൃഷ്ണ കമ്മീഷൻ എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " മുബൈയിലെ സാമുദായിക ലഹള "
  },
  {
    "questionNum": 30406,
    "questionText": " രാമൻ റിസേർച്ച് ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ബംഗലരു "
  },
  {
    "questionNum": 30407,
    "questionText": " വിഴിഞ്ഞം അന്താരാഷ്ട്ര തുറമുഖത്തിന്‍റെ നിർമ്മാണം നടത്തുന്നത്? ",
    "answerText": " അദാനി പോർട്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 30408,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കുടിൽ വ്യവസായങ്ങളുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 30409,
    "questionText": " സർവീസിലിരിക്കെ അന്തരിച്ച രണ്ടാമത്തെ കേരള ഗവർണർ? ",
    "answerText": " എം.ഒ. എച്ച്. ഫറൂഖ് "
  },
  {
    "questionNum": 30410,
    "questionText": " യൂറോപ്യൻ യൂണിയന്റെ ഗതി നിർണ്ണയ ഉപഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ഗലീലിയോ "
  },
  {
    "questionNum": 30411,
    "questionText": " വെള്ളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതലായി ലയിക്കുന്ന വാതകമേത്? ",
    "answerText": " അമോണിയം "
  },
  {
    "questionNum": 30412,
    "questionText": " ചിറ്റൂരിൽ ഭാരതപ്പുഴ അറിയപ്പെടുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " ശോകനാശിനിപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 30413,
    "questionText": " ഇസ്ലാംമത സിദ്ധാന്ത സംഗ്രഹം എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വക്കം അബ്ദുൾ ഖാദർ മൗലവി "
  },
  {
    "questionNum": 30414,
    "questionText": " വേദന സംഹാരികളായ ഔഷധങ്ങൾ? ",
    "answerText": " അനാൽജസിക്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 30415,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ രാഷ്ട്രീയ ഗുരു എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബാരിസ്റ്റർ ജി.പി. പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 30416,
    "questionText": " കേരളാ കലാമണ്ഡലത്തിന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ചെറുതുരുത്തി "
  },
  {
    "questionNum": 30417,
    "questionText": " ദാഹികാല ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ പ്രധാന നൃത്തരൂപമണ്? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 30418,
    "questionText": " രക്തക്കുഴലുകൾ, മോണ എന്നിവയുടെ ആരോഗ്യത്തിൽ വലിയ പങ്കുള്ള വിറ്റാമിനേത്? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ സി "
  },
  {
    "questionNum": 30419,
    "questionText": " ‘വൈത്തിപ്പട്ടർ’ ഏത് കൃതിയിലെ കഥാപാത്രമാണ്? ",
    "answerText": " ശാരദ "
  },
  {
    "questionNum": 30420,
    "questionText": " നീറ്റുകക്കയുടെ രാസനാമം എന്താണ്? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം ഓക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30421,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ ഗാനമായ ജനഗണമന രചിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " രവീന്ദ്രനാഥ ടഗോർ. "
  },
  {
    "questionNum": 30422,
    "questionText": " പുന്നപ്ര വയലാര്‍ സമരം നടന്ന വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1946
  },
  {
    "questionNum": 30423,
    "questionText": " ശിവജിയെ ഛത്രപതി യായി അവരോധിച്ചതിലെ സൂത്രധാരൻ? ",
    "answerText": " ഗംഗഭദ്ര "
  },
  {
    "questionNum": 30424,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം മുഖ്യമന്ത്രിയായിരുന്ന വനിത? ",
    "answerText": " ഷീലാ ദീക്ഷിത് (ഡൽഹി) "
  },
  {
    "questionNum": 30425,
    "questionText": " തുല്യ എണങ്ങം ന്യൂട്രോണുകളും വ്യത്യസ്ത എണ്ണം പ്രോട്ടോണുകളുമുള്ള ആറ്റങ്ങൾ? ",
    "answerText": " ഐസോടോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30426,
    "questionText": " ഋതുക്കളുടെ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹിമാചൽ പ്രദേശ്‌ "
  },
  {
    "questionNum": 30427,
    "questionText": " പഞ്ചായത്തീരാജ് സ്ഥാപനങ്ങളിലെ അധികാര വികേന്ദ്രീകരണം സംബന്ധിച്ച എന്വേഷണ കമ്മീഷന്‍? ",
    "answerText": " സെൻ കമ്മീഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30428,
    "questionText": " പാക് കടലിടുക്കിന്‍റെ ആഴം വർദ്ധിപ്പിച്ച് കപ്പൽ കനാൽ നിർമ്മിക്കുന്ന പദ്ധതി? ",
    "answerText": " സേതുസമുദ്രം പദ്ധതി "
  },
  {
    "questionNum": 30429,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യ ഉപരാഷ്ട്രപതി ആര്? ",
    "answerText": " ഡോ. എസ്. രാധാകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30430,
    "questionText": " ടൂറിസത്തെ വ്യവസായമായി അംഗീകരിച്ച ആദ്യ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 30431,
    "questionText": " സന്താൾ ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ ആദിവാസി വിഭാഗമാണ്? ",
    "answerText": " ജാർഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30432,
    "questionText": " പണ്ഡിറ്റ് രവിശങ്കറുമായി ബന്ധപ്പെട്ട സംഗീതോപകരണം? ",
    "answerText": " സിത്താർ "
  },
  {
    "questionNum": 30433,
    "questionText": " പ്രപഞ്ച രൂപീകരണത്തെക്കുറിച്ച് പഠിക്കാൻ നിർമ്മിച്ച ബൃഹത്തായ ഉപകരണം? ",
    "answerText": " ലാർജ് ഹാഡ്രോൺ കൊളൈഡർ (LHC) "
  },
  {
    "questionNum": 30434,
    "questionText": " ‘അടരുന്ന ആകാശം’ എന്ന യാത്രാവിവരണം എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " ജോർജ്ജ് ഓണക്കൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 30435,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കുടുതൽ മരച്ചീനി ഉത്പാദി പ്പിക്കുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 30436,
    "questionText": " പ്രതിധ്വനി (Echo) ഉണ്ടാകുന്നതിനുള്ള ദൂരപരിധി? ",
    "answerText": " 17 മീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 30437,
    "questionText": " ദക്ഷിണകൈലാസം എന്നറിയപ്പെടുന്ന ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " വടക്കുംനാഥക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 30438,
    "questionText": " തമോഗർത്തങ്ങളുടെ ഉള്ളറകൾ തേടാൻ ജപ്പാൻ അടുത്തിടെ വിക്ഷേപിച്ച ഉപഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ASTRO- H"
  },
  {
    "questionNum": 30439,
    "questionText": " ഒരേ മാസ് നമ്പറും വ്യത്യസ്ത അറ്റോമിക നമ്പറുമുള്ള മൂലകങ്ങളാണ്? ",
    "answerText": " ഐസോബാര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30440,
    "questionText": " ബുൾഡോസർ വിപ്ലവം അരങ്ങേറിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " യുഗോസ്ലാവ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 30441,
    "questionText": " അക്ഷയ പദ്ധതിക്ക് തുടക്കം കുറിച്ച ജില്ല? ",
    "answerText": " മലപ്പുറം "
  },
  {
    "questionNum": 30442,
    "questionText": " ഗർഭസ്ഥ ശിശുവിനെ സംരക്ഷിക്കുന്ന ഗർഭാശയത്തിലെ ഇരട്ട സ്തരം? ",
    "answerText": " അമ്നിയോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30443,
    "questionText": " ഷേർഷാ സൂരി മുഗൾരാജാവായ ഹുമയുണിനെ പരാജയപ്പെടുത്തിയത് ഏതു യുദ്ധത്തിലാണ്? ",
    "answerText": " 1539 ലെ ചൗസ യുദ്ധം "
  },
  {
    "questionNum": 30444,
    "questionText": " സമുദ്രനിരപ്പിൽ നിന്നുള്ള ശരിയായ ദൂരം അളക്കുന്നത്തിനുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " ഹൈപ്സോ സോമീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 30445,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ സെക്യൂരിറ്റി പ്രസ് ആരംഭിക്കുന്നതിന് മുമ്പ് സ്റ്റാമ്പ് അച്ചടിച്ചിരുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ലണ്ടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30446,
    "questionText": " ലൂസാറ്റാനിയയുടെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " പോർച്ചുഗൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30447,
    "questionText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസ് lNC യുടെ അദ്ധ്യക്ഷനായ സമ്മേളനം? ",
    "answerText": " ഹരിപുരാ കോൺഗ്രസ് സമ്മേളനം (1938) "
  },
  {
    "questionNum": 30448,
    "questionText": " ലോകത്താകമാനം ചൊവ്വയിലേയ്ക്ക് ഇതുവരെ നടന്ന ദൗത്യങ്ങൾ ? ",
    "answerText": " 51 (21 എണ്ണം വിജയിച്ചു) "
  },
  {
    "questionNum": 30449,
    "questionText": " തുർക്കിയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " ലിറ "
  },
  {
    "questionNum": 30450,
    "questionText": " കേന്ദ്ര ഭരണ പ്രദേശങ്ങളിലെ കാര്യനിർവഹണ വിഭാഗത്തിന്റെ തലവൻ? ",
    "answerText": " ലഫ്റ്റനന്റ് ഗവർണർ "
  },
  {
    "questionNum": 30451,
    "questionText": " ആസൂത്രണ കമ്മീഷൻ അംഗമായ ആദ്യ വനിത? ",
    "answerText": " ദുർഗാ ഭായി ദേശ്മുഖ് "
  },
  {
    "questionNum": 30452,
    "questionText": " മുഗൾ സാമ്രാജ്യ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " സഹിറുദ്ദീൻ 1 ബാബർ "
  },
  {
    "questionNum": 30453,
    "questionText": " കരിമീൻ - ശാസത്രിയ നാമം? ",
    "answerText": " എട്രോ പ്ലസ് സുരാറ്റൻസിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30454,
    "questionText": " ദേശീയോദ്ഗ്രഥനം പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കുന്ന മികച്ച ചലച്ചിത്രത്തിന് ദേശീയ തലത്തിൽ നൽകുന്ന പുരസ്ക്കാരം? ",
    "answerText": " നർഗീസ് ദത്ത് അവാർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30455,
    "questionText": " മലയാളം സര്‍വ്വകലാശാത സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " തിരൂര്‍ (മലപ്പുറം) "
  },
  {
    "questionNum": 30456,
    "questionText": " സ്വച്ച് ഭാരത് പദ്ധതിയുടെ മുഖമുദ്രയായി പ്രഖ്യാപിക്കപ്പെട്ട വയോധിക ആര്? ",
    "answerText": " കൻവർ ഭായി "
  },
  {
    "questionNum": 30457,
    "questionText": " ഐക്യ രാഷ്ട്ര സഭയില്‍ അംഗം അല്ലാത്ത യുറോപ്യന്‍ രാജ്യം ഏത്? ",
    "answerText": " വത്തിക്കാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30458,
    "questionText": " ഒളിമ്പിക് എയർവേസ് ഏത് രാജ്യത്തെ വിമാന സർവ്വീസാണ്? ",
    "answerText": " ഗ്രീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30459,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കറൻസി നോട്ടുകൾ പുറത്തിറക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഭാരതീയ റിസർവ് ബാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30460,
    "questionText": " പ്രഭാത നക്ഷത്രം | (morning star) പ്രദോഷനക്ഷത്രം (Evening star) എന്നീ പേരുകളിൽ അറിപ്പെടുന്ന ഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ശുക്രൻ (Venus) "
  },
  {
    "questionNum": 30461,
    "questionText": " മാതൃഭൂമി പുരസ്കാരത്തിന്‍റെ സമ്മാനത്തുക? ",
    "answerText": " 2 ലക്ഷം രൂപ "
  },
  {
    "questionNum": 30462,
    "questionText": " ഹവാമഹൽ പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " സവായി പ്രതാപ് സിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 30463,
    "questionText": " മഹാത്മാഗാന്ധിയുടെ ചിത്രം പതിച്ച നോട്ട് പുറത്തിറക്കിയത്? ",
    "answerText": 1996
  },
  {
    "questionNum": 30464,
    "questionText": " സൂര്യന്റെ അരുമ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ശുക്രൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30465,
    "questionText": " മണ്ണിന്‍റെ അമ്ലവീര്യം കുറയ്ക്കുന് പദാര്‍ത്ഥം ? ",
    "answerText": " കുമ്മായം "
  },
  {
    "questionNum": 30466,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ റെയിൽവേയുടെ ഭാഗ്യമുദ്ര? ",
    "answerText": " ഭോലു എന്ന ആനക്കുട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 30467,
    "questionText": " സിംബാവെയുടെ ദേശീയപക്ഷി? ",
    "answerText": " കഴുകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30468,
    "questionText": " വൈറസുകളെക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " വൈറോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30469,
    "questionText": " കെ.എൽ മോഹനവർമ്മയും മാധവിക്കുട്ടിയും ചേർന്ന് എഴുതിയ നോവൽ? ",
    "answerText": " അമാവാസി "
  },
  {
    "questionNum": 30470,
    "questionText": " വംഗദേശത്തിന്‍റെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " ബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30471,
    "questionText": " ശങ്കരാചാര്യരുടെ മാതാവ്? ",
    "answerText": " ആര്യാം ബ "
  },
  {
    "questionNum": 30472,
    "questionText": " ഇന്റർപോൾ (INTERPOL) ന്‍റെ രൂപീകരണത്തിന് കാരണമായ അന്താരാഷ്ട്ര പോലിസ് സമ്മേളനം നടന്നത്? ",
    "answerText": " വിയന്ന - 1923 "
  },
  {
    "questionNum": 30473,
    "questionText": " വൈക്കം സത്യാഗ്രഹത്തോടനുബന്ധിച്ചു സവര്‍ണ്ണ ജാഥ നയിച്ചത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " മന്നത്ത് പദ്മനാഭന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30474,
    "questionText": " മലമുഴക്കി വേഴാമ്പൽ മുഖ്യമായും കാണപ്പെടുന്ന വനം? ",
    "answerText": " നിത്യഹരിതവനം "
  },
  {
    "questionNum": 30475,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യൻ പരാജയപ്പെടുത്തിയ ഗ്രീക്ക് ജനറൽ? ",
    "answerText": " സെല്യൂക്കസ് നിക്കേറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 30476,
    "questionText": " ചുണ്ണാമ്പുവെള്ളത്തെ പാൽനിറമാക്കുന്ന വാതകമേത്? ",
    "answerText": " കാർബൺ ഡൈഓക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30477,
    "questionText": " പ്രതിമകളുടെ നഗരം എന്ന വിശേഷണമുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 30478,
    "questionText": " പ്രപഞ്ചത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള മൂലകമേത്? ",
    "answerText": " കാർബൺ ഡൈ ഓക്‌സിജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30479,
    "questionText": " ബന്ദിപ്പൂർ ദേശീയോദ്യാനം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കർണാടക "
  },
  {
    "questionNum": 30480,
    "questionText": " ബാക്ടീരിയ ആദ്യമായി കണ്ടെത്തിയത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " ലീവന്‍ ഹുക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30481,
    "questionText": " ഭക്തി പ്രസ്ഥാനത്തിന്‍റെ പ്രയോക്താവ് ആരാണ്? ",
    "answerText": " എഴുത്തച്ചൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30482,
    "questionText": " താഴെപ്പറയുന്നവയില്‍ നമ്പൂതിരി നവോത്ഥാനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട നാടകം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " തൊഴില്‍ കേന്ദ്രത്തിലേക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30483,
    "questionText": " ദി മെർലിയോൺ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ശില്പം ഏതു രാജ്യത്തിന്‍റെ ദേശീയ പ്രതീകമാണ്? ",
    "answerText": " സിംഗപൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 30484,
    "questionText": " ബിഹു ഏതു സംസ്ഥാനത്തെ പ്രധാന നൃത്ത രൂപമാണ്? ",
    "answerText": " ആസ്സാം "
  },
  {
    "questionNum": 30485,
    "questionText": " വി.കെ. കൃഷ്ണമേനോന്‍ മ്യൂസിയം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ഈസ്റ്റ് ഹില്‍ (കോഴിക്കോട്) "
  },
  {
    "questionNum": 30486,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ പുഷ്പം? ",
    "answerText": " കണിക്കൊന്ന "
  },
  {
    "questionNum": 30487,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ അക്വാടെക്നോളജി പാര്‍ക്ക് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ആലുവ "
  },
  {
    "questionNum": 30488,
    "questionText": " ഇത്തരാഞ്ചൽ എന്ന പേര് മാറ്റി ഉത്തരാഖണ്ഡ് എന്നാക്കിയ വർഷം? ",
    "answerText": 2007
  },
  {
    "questionNum": 30489,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യ പേഴ്സണൽ കമ്പ്യൂട്ടർ? ",
    "answerText": " ആൾട്ടയർ 8800 "
  },
  {
    "questionNum": 30490,
    "questionText": " കര്‍ണ്ണനെ നായകനാക്കി ഇനി ഞാൻ ഉറങ്ങട്ടെ' എന്ന നോവൽ രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " സി.വി ബാലകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30491,
    "questionText": " മങ്ങിയ വെളിച്ചത്തിൽ കാഴ്ച കുറയുന്ന രോഗമേത്? ",
    "answerText": " മാലക്കണ്ണ് അഥവാ നിശാന്ധത "
  },
  {
    "questionNum": 30492,
    "questionText": " ഏത്തവാഴ ഗവേഷണ കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " കണ്ണാറ തൃശൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 30493,
    "questionText": " എഴുത്തച്ഛൻ പുരസ്കാരം ലഭിച്ച ആദ്യ വനിത? ",
    "answerText": " ബാലാമണിയമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 30494,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ജനറൽ പോസ്റ്റാഫീസ്? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത (1774) "
  },
  {
    "questionNum": 30495,
    "questionText": " രണ്ട് ഓസ്കാര്‍ അവാര്‍ഡ് നേടിയ ആദ്യ ഇന്ത്യക്കാന്‍? ",
    "answerText": " എ.ആര്‍.റഹ്മാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30496,
    "questionText": " നീരാളിക്ക് എത്ര കൈകൾ ഉണ്ട്? ",
    "answerText": " എട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 30497,
    "questionText": " school capital of India എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഡെറാഡൂൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30498,
    "questionText": " 1905 ല്‍ ബനാറസില്‍ നടന്ന INC സമ്മേളനത്തിന്‍റെ അധ്യക്ഷന്‍? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 30499,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ഏറ്റവുമുയർന്ന തുകയുള്ള സാഹിത്യ പുരസ്കാരമാണ്? ",
    "answerText": " മാതൃഭൂമി സാഹിത്യ പുരസ്കാരം "
  },
  {
    "questionNum": 30500,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ നെയ്ത്തുപാടം? ",
    "answerText": " ബാലരാമപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 30501,
    "questionText": " എയ്ഡ്സ് ബാധിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " രോഗപ്രതിരോധശേഷിയെ "
  },
  {
    "questionNum": 30502,
    "questionText": " കാസർഗോഡുള്ള മധു വാഹിനി പുഴയുടെ തീരത്ത് എടനീർ മഠം സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " തോടകാചാര്യൻ (ശങ്കരാചാര്യരുടെ ശിഷ്യൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 30503,
    "questionText": " മികച്ച ചിത്രത്തിന് ദേശീയ തലത്തിൽ നല്കുന്ന പുരസ്ക്കാരം? ",
    "answerText": " സുവർണ്ണ കമലം "
  },
  {
    "questionNum": 30504,
    "questionText": " മലബാറിലെ ഔഷധ സസ്യങ്ങളെ കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന ഡച്ചുകാർ തയ്യാറാക്കിയ പുസ്തം? ",
    "answerText": " ഹോർത്തൂസ് മലബാറിക്കസ് ((ഭാഷ: ലാറ്റിൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 30505,
    "questionText": " സൂര്യനെക്കാൾ 1. 4 മടങ്ങിൽ താഴെ പിണ്ഡമുള്ള നക്ഷത്രങ്ങളുടെ അവസാനഘട്ടം അറിയപ്പെടുന്നത് ? ",
    "answerText": " വെള്ളക്കുള്ളൻ (White Dwarf) "
  },
  {
    "questionNum": 30506,
    "questionText": " കർണാൽ യുദ്ധം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1739
  },
  {
    "questionNum": 30507,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ സർവ്വകലാശാലയുടെ പേര് കേരളാ സർവ്വകലാശാല എന്ന് മാറ്റിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1957
  },
  {
    "questionNum": 30508,
    "questionText": " പത്താമത്തെയും അവസാനത്തേയും സിഖ് ഗുരു? ",
    "answerText": " ഗുരു ഗോവിന്ദ് സിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 30509,
    "questionText": " ആല്‍മരത്തിന്‍റെ ശാസ്ത്രീയ നാമം? ",
    "answerText": " ഫൈക്കസ് ബംഗാളെന്‍സിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30510,
    "questionText": " പോര്‍ച്ചുഗീസ് നാവികനായ വാസ്ഗോഡഗാമ കപ്പലിറങ്ങിയത്? ",
    "answerText": " കാപ്പാട് (കോഴിക്കോട്) "
  },
  {
    "questionNum": 30511,
    "questionText": " നൂർജഹാൻ എന്ന വാക്കിന്റെ അർത്ഥം? ",
    "answerText": " ലോകത്തിന്റെ വെളിച്ചം "
  },
  {
    "questionNum": 30512,
    "questionText": " പിറവി യിലെ അഭിനയത്തിന് ദേശീയ അവാർഡ് നേടിയത്? ",
    "answerText": " പ്രേംജി - 1988 ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30513,
    "questionText": " ഗണിത ശാത്രത്തിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " പൈതഗോറസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30514,
    "questionText": " ജീവകാരുണ്യനിരൂപണം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ചട്ടമ്പി സ്വാമികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30515,
    "questionText": " മദ്രാസ് പട്ടണത്തിന് ചെന്നൈ എന്ന പേര് നൽകിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1996
  },
  {
    "questionNum": 30516,
    "questionText": " ടെലിവിഷനിൽ ആദ്യമായി ലൈവ് സംപ്രേക്ഷണം ചെയ്യപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " കുതിരയോട്ടം (Epson Derby 1931 ൽ ) "
  },
  {
    "questionNum": 30517,
    "questionText": " സിദ്ധ മുനി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മാന്ദ ശിവയോഗി "
  },
  {
    "questionNum": 30518,
    "questionText": " അത്യുല്‍പ്പാദനശേഷിയുള്ള കുരുമുളക്? ",
    "answerText": " പന്നിയൂര്‍ 1 "
  },
  {
    "questionNum": 30519,
    "questionText": " വിദേശ രാജ്യത്തെ സ്റ്റാമ്പിൽ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ആദ്യ മലയാളി? ",
    "answerText": " ശ്രീ നാരായണ ഗുരു ( ശ്രീലങ്ക - 2009 ൽ ) "
  },
  {
    "questionNum": 30520,
    "questionText": " ഗിൽബർട്ട് ദ്വീപിന്‍റെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " കിരിബാത്തി "
  },
  {
    "questionNum": 30521,
    "questionText": " ഗവർണ്ണർ ജനറൽ സ്ഥാനം ഗവർണ്ണർ ജനറൽ ഓഫ് ഇന്ത്യ എന്നാക്കി മാറ്റിയ ആക്റ്റ്? ",
    "answerText": " 1833 ലെ ചാർട്ടർ ആക്റ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30522,
    "questionText": " ഏത് വാതകത്തിന്റെ സാന്നിധ്യത്താലാണ് യുറാനസ് നീല ഹരിതവർണ്ണത്തിൽ കാണപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മീഥൈൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30523,
    "questionText": " സുഗന്ധവ്യഞ്ജനങ്ങളുടെ രാജാവ്? ",
    "answerText": " കുരുമുളക് "
  },
  {
    "questionNum": 30524,
    "questionText": " ഓസ്റ്റ് വാള്‍ഡ് പ്രക്രിയയിലൂടെ നിര്‍മ്മിക്കുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " നൈട്രിക്ക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30525,
    "questionText": " ബേക്കല്‍ കോട്ട പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബെദനൂറിലെ ശിവപ്പനായ്ക്കര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30526,
    "questionText": " ചൊവ്വയുടെ ഉപഗ്രഹങ്ങൾ? ",
    "answerText": " ഫോബോസ്;ഡീമോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30527,
    "questionText": " കൽക്കരിയുടെ 4 വകഭേദങ്ങൾ? ",
    "answerText": " ആന്ത്രാസൈറ്റ്; ബിറ്റുമിനസ് ; ലിഗ്നൈറ്റ്; പീറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30528,
    "questionText": " 2013ലെ പുരസ്കാരം? ",
    "answerText": " പുനത്തിൽ കുഞ്ഞബ്ദുള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 30529,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിലെ രാഷ്ടീയ പ്രസ്ഥാനങ്ങളുടെ പിതാവ്; ഒന്നാമത്തെ കോണ്‍ഗ്രസ്സുകാരന്‍ എന്നിങ്ങനെ വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " ബാരിസ്റ്റര്‍ ജി.പി.പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 30530,
    "questionText": " നെഹ്‌റു ട്രോഫി വള്ളം കളി ആരംഭിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1952
  },
  {
    "questionNum": 30531,
    "questionText": " ഹിൽട്ടൺ യങ് കമ്മീഷൻ ഇന്ത്യയിൽ വന്നപ്പോൾ അറിയപ്പെട്ട പേര്? ",
    "answerText": " റോയൽ കമ്മീഷൻ ഓഫ് ഇന്ത്യൻ കറൻസി ആന്‍റ് ഫിനാൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30532,
    "questionText": " കുരുമുളക് ഗവേഷണകേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " പന്നിയൂര്‍ (കണ്ണൂര്‍) "
  },
  {
    "questionNum": 30533,
    "questionText": " ലാറ്റിൻ അമേരിക്കൻ ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സൈമൺ ബൊളിവർ "
  },
  {
    "questionNum": 30534,
    "questionText": " മോണോ സൈറ്റ് എന്തിന്‍റെ ആയിരാണ്? ",
    "answerText": " തോറിയം "
  },
  {
    "questionNum": 30535,
    "questionText": " ജയപ്രകാശ് നാരായണന് മഗ്സസെ അവാർഡ് ലഭിച്ചത്? ",
    "answerText": 1965
  },
  {
    "questionNum": 30536,
    "questionText": " 1529 ൽ ബാബറും അഫ്ഗാൻ സംയുക്ത സേനയും തമ്മിൽ യുദ്ധം നടന്ന നദീതീരം? ",
    "answerText": " ഘാഘ്രാ നദീതീരം "
  },
  {
    "questionNum": 30537,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഭരണഘടനയുടെ ആമുഖം എഴുതി തയ്യാറാക്കിയത് ? ",
    "answerText": " ജവഹർ ലാൽ നെഹ്രു "
  },
  {
    "questionNum": 30538,
    "questionText": " ഓസ്കാർ ശില്പം രൂപകൽപ്പന ചെയ്തത്? ",
    "answerText": " എമിൽ ജന്നിങ്ങ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 30539,
    "questionText": " ധാതു സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജാർഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30540,
    "questionText": " പേരിന് റോമൻ/ ഗ്രീക്ക് പുരാണങ്ങളുമായി ബന്ധമില്ലാത്ത ഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ഭൂമി (എർത്ത്) "
  },
  {
    "questionNum": 30541,
    "questionText": " പ്രകാശസംശ്ളേഷണത്തിലൂടെ സസ്യങ്ങൾ ഓക്സിജനെ പുറത്തുവി... ",
    "answerText": " പകൽ സമയത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 30542,
    "questionText": " ഭാവിയിലെ ഇന്ധനം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30543,
    "questionText": " പ്രാചീനകാലത്ത് മുസ്സിരിസ് എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന തുറമുഖ പട്ടണം? ",
    "answerText": " കൊടുങ്ങല്ലൂര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30544,
    "questionText": " ടിപ്പു സുൽത്തൻ നെടുംകോട്ട ആക്രമിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1789
  },
  {
    "questionNum": 30545,
    "questionText": " മണലാരണ്യങ്ങളിൽ വളരുന്ന സസ്യങ്ങൾക്ക് പറയുന്നപേര്? ",
    "answerText": " സീറോഫൈറ്റുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30546,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ ഷുഗർ ഉപയോഗിക്കുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 30547,
    "questionText": " നെടുങ്ങാടി ബാങ്ക് ഏത് ബാങ്കുമായാണ് ലയിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " പഞ്ചാബ് നാഷണൽ ബാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30548,
    "questionText": " മറ്റു സംസ്ഥാനക്കാർക്ക് ഭൂമി വാങ്ങാൻ സാധിക്കാത്ത ഏക സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജമ്മു-കാശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 30549,
    "questionText": " ജീവകാരുണ്യ ദിനം? ",
    "answerText": " ആഗസ്റ്റ് 19 "
  },
  {
    "questionNum": 30550,
    "questionText": " ചിരിപ്പിക്കുന്ന വാതകം എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ഏതാണ്? ",
    "answerText": " നൈട്രസ് ഓക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30551,
    "questionText": " ഗുരു ശിവഗിരിയിൽ ശാരദാ പ്രതിഷ്ഠ നടത്തിയ വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1912
  },
  {
    "questionNum": 30552,
    "questionText": " കടൽ ജലത്തിന്‍റെ ശരാശരി ലവണാംശം? ",
    "answerText": " 35 0/000 (parts per thousand)"
  },
  {
    "questionNum": 30553,
    "questionText": " പഞ്ചായത്ത് രാജ് ആദ്യമായി നടപ്പിലാക്കിയ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30554,
    "questionText": " വിറ്റമിൻ ബി 3-യുടെ അഭാവത്തിലുണ്ടാവുന്ന രോഗമേത്? ",
    "answerText": " പെല്ലാഗ്ര "
  },
  {
    "questionNum": 30555,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും പ്രധാന കാർഷികവിള? ",
    "answerText": " നെല്ല് "
  },
  {
    "questionNum": 30556,
    "questionText": " തദ്ദേശസ്വയംഭരണ തിരഞ്ഞെടുപ്പിൽ വോട്ട് ചെയ്യൽ നിർബന്ധമാക്കിയ ആദ്യ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 30557,
    "questionText": " ശബ്ദസുന്ദരന്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോള്‍ നാരായണ മേനോന്‍. "
  },
  {
    "questionNum": 30558,
    "questionText": " വാഗൺ ട്രാജഡി മെമ്മോറിയൽ ഹാൾ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " തിരൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 30559,
    "questionText": " പസഫിക് സമുദ്രത്തിലെ അലൂഷ്യൻ ദ്വീപ് അമേരിക്ക ആണവ പരീക്ഷണങ്ങൾക്ക് ഉപയോഗിക്കുന്നതിനെതിരെ രൂപം കൊണ്ട സംഘടന? ",
    "answerText": " ഗ്രീൻപീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30560,
    "questionText": " പ്രച്ഛന്ന ബുദ്ധൻ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ശങ്കരാചാര്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 30561,
    "questionText": " ‘ജനകീയ കവി’ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കുഞ്ചൻ നമ്പ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 30562,
    "questionText": " കണ്ണൂരിലെ ഏഴിമലയെപ്പറ്റി പ്രതിപാദിക്കുന്ന അതുലന്‍റെ കൃതി? ",
    "answerText": " മൂഷക വംശം "
  },
  {
    "questionNum": 30563,
    "questionText": " ആവൃത്തിയുടെ യൂണിറ്റ് ഏത്? ",
    "answerText": " ഹേർട്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 30564,
    "questionText": " ‘ചുക്ക്’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " തകഴി "
  },
  {
    "questionNum": 30565,
    "questionText": " സമുദ്രത്തെക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " ഓഷ്യനോഗ്രഫി Oceanography "
  },
  {
    "questionNum": 30566,
    "questionText": " രാജ്യ സമാചാരം പ്രസിദ്ധീകരിച്ചു തുടങ്ങിയ വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1847
  },
  {
    "questionNum": 30567,
    "questionText": " പൂഞ്ചി കമ്മീഷന്‍ എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " കേന്ദ്ര സംസ്ഥാന ബന്ധം "
  },
  {
    "questionNum": 30568,
    "questionText": " വിവേകോദയത്തിന്‍റെ പത്രാധിപര്‍? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30569,
    "questionText": " 1956 ൽ കേരളം രൂപീകരിക്കുമ്പോൾ ജില്ലകളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 5
  },
  {
    "questionNum": 30570,
    "questionText": " മലയാള ഭാഷാ മ്യൂസിയം? ",
    "answerText": " തിരൂര് (മലപ്പുറം) "
  },
  {
    "questionNum": 30571,
    "questionText": " ത്രിതല പഞ്ചായത്തീരാജ് സമ്പ്രദായത്തിൽ ഏറ്റവും താഴെയുള്ള തലം ഏത്? ",
    "answerText": " ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 30572,
    "questionText": " ഇന്ത്യയെയും ശ്രീലങ്കയെയും ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന പാറകളുടെ ശ്രുംഖലക്ക് എന്താണ് പേര്? ",
    "answerText": " രാമസേതു അല്ലെങ്കില്‍ ആദംസ് ബ്രിഡ്ജ് "
  },
  {
    "questionNum": 30573,
    "questionText": " U.P .S.C പരീക്ഷകൾ സംബന്ധിച്ച എന്വേഷണ കമ്മീഷന്‍? ",
    "answerText": " ഹോട്ട കമ്മീഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30574,
    "questionText": " 1892 ലെ ഇന്ത്യൻ കൗൺസിൽ അകറ്റ് പാസാക്കിയ വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " ലാൻസ്ഡൗൺ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 30575,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുറവ് മഴ ലഭിക്കുന്ന മാസം? ",
    "answerText": " ജനുവരി "
  },
  {
    "questionNum": 30576,
    "questionText": " തെക്കുംകൂർ; വടക്കും കുർ എന്നിവ തിരുവിതാംകൂറിൽ ചേർത്ത ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " മാർത്താണ്ഡവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 30577,
    "questionText": " 1888 ല്‍ അലഹബാഡില്‍ നടന്ന INC സമ്മേളനത്തിന്‍റെ അധ്യക്ഷന്‍? ",
    "answerText": " സർ. ജോർജ്ജ് യൂൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30578,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ തിരഞ്ഞെടുപ്പിൽ വോട്ടുചെ യ്യാനാവശ്യമായ കുറഞ്ഞ പ്രായം? ",
    "answerText": 18
  },
  {
    "questionNum": 30579,
    "questionText": "  മൈ സ്ട്രഗിൾ  ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " ഇകെ നായനാർ "
  },
  {
    "questionNum": 30580,
    "questionText": " ആമാശയത്തിലെ ദഹന പ്രക്രിയയ്ക്ക് അനുയോജ്യമായ രീതിയിൽ pH നിയന്ത്രിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോ ക്ലോറിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30581,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ തെക്കേ അറ്റത്തെ നദിയേത്? ",
    "answerText": " നെയ്യാര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30582,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ മെഡിക്കൽ കോളേജ്സ്ഥാപിതമായ പട്ടണം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " കൽക്കട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 30583,
    "questionText": " ‘അവകാശികൾ’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " വിലാസിനി (ഏറ്റവും ബ്രുഹത്തായ നോവൽ)’ "
  },
  {
    "questionNum": 30584,
    "questionText": " നീല ത്രികോണം എന്തിനെ സൂചിപ്പിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " സാധാരണ വിഷാംശം "
  },
  {
    "questionNum": 30585,
    "questionText": " അസ്ഥികൾ, പല്ലുകൾ എന്നിവയുടെ വളർച്ചയിൽ പരമപ്രധാനമായ വിറ്റാമിനേത് ? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ ഡി "
  },
  {
    "questionNum": 30586,
    "questionText": " അലുമിനിയത്തിന്‍റെ വ്യാവസയികോത്പാദനം? ",
    "answerText": " ഹാൾ ഹെറൗൾട്ട് (HaI Heroult ) "
  },
  {
    "questionNum": 30587,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും പഴക്കമുള്ള നാണയം? ",
    "answerText": " രാശി "
  },
  {
    "questionNum": 30588,
    "questionText": " സ്പാനിഷ് ആധിപത്യത്തിൽ നിന്നും വെനസ്വേലയെ പൂർണ്ണമായി മോചിപ്പിച്ച നേതാവ്? ",
    "answerText": " സൈമൺ ബൊളിവർ "
  },
  {
    "questionNum": 30589,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ നെല്ല് ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 30590,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിന്‍റെ ദേശിയ ഗാനം? ",
    "answerText": " വഞ്ചിശ മംഗളം "
  },
  {
    "questionNum": 30591,
    "questionText": " ആദ്യ നിയമസഭയിലെ ആദ്യ വിജയി ? ",
    "answerText": " ഉമേഷ് റാവു "
  },
  {
    "questionNum": 30592,
    "questionText": " ടെലിസ്കോപ്പ് കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഹാൻസ് ലിപ്പർ ഷേ "
  },
  {
    "questionNum": 30593,
    "questionText": " ദക്ഷിണ ഗംഗ എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കുന്ന നദിയേത്? ",
    "answerText": " കാവേരി "
  },
  {
    "questionNum": 30594,
    "questionText": " കേരള മിനറല്‍സ് ആന്‍റ് മെറ്റല്‍സ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ചവറ "
  },
  {
    "questionNum": 30595,
    "questionText": " കബനി നദിയുടെ ഉത്ഭവം? ",
    "answerText": " തൊണ്ടാർ മുടി "
  },
  {
    "questionNum": 30596,
    "questionText": " രവീന്ദ്രനാഥ ടാഗോറിന്‍റെ 150 ജന്മവാർഷികത്തിൽ ആരംഭിച്ച ട്രെയിൻ സർവീസ്? ",
    "answerText": " സംസ്കൃതി എക്സ്പ്രസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30597,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂര്‍ റേഡിയോ നിലയം ആകാശവാണി ഏറ്റെടുത്തത്? ",
    "answerText": " 1950 ഏപ്രില്‍ 1 "
  },
  {
    "questionNum": 30598,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യ ശബ്ദ കാർട്ടൺ ചിത്രം? ",
    "answerText": " സ്റ്റിംബോട്ട് വില്ലി - 1928 "
  },
  {
    "questionNum": 30599,
    "questionText": " ദക്ഷിണേന്ത്യയിലെ അശോകൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അമോഘ വർഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30600,
    "questionText": " ഇന്ത്യന്‍അ ച്ചടിയുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ജയിംസ് അഗസ്റ്റസ് ഹിക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 30601,
    "questionText": " കോൺഗ്രസിലെ മിതവാദികളുടെ നേതാവ്? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 30602,
    "questionText": " ഗുജറാത്ത് വിജയത്തിന്റെ പ്രതീകമായി അക്ബർ പണികഴിപ്പിച്ച മന്ദിരം? ",
    "answerText": " ബുലന്ദ് ദർവാസ (1576) "
  },
  {
    "questionNum": 30603,
    "questionText": " മനുഷ്യന്‍റെ തലച്ചോറിന്‍റെ ഭാരം? ",
    "answerText": " 1400 ഗ്രാം "
  },
  {
    "questionNum": 30604,
    "questionText": " 2007 ൽ ജപ്പാൻ വിക്ഷേപിച്ച ചന്ദ്ര പേടകം ? ",
    "answerText": " കഗൂയ "
  },
  {
    "questionNum": 30605,
    "questionText": " പൂർണമായും സൗരോർജത്താൽ പ്രവർത്തിക്കുന്ന കേരളത്തിലെ ആദ്യ നഗരസഭാ ഓഫീസ്? ",
    "answerText": " ഇരിങ്ങാലക്കുട "
  },
  {
    "questionNum": 30606,
    "questionText": " ചമ്പൽ ജലസേചന പദ്ധതി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 30607,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ കമ്പ്യൂട്ടർ കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " കൊച്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 30608,
    "questionText": " പ്രകൃതിയുമായി ഇണങ്ങിയുള്ള ടൂറിസം? ",
    "answerText": " എക്കോ ടൂറിസം "
  },
  {
    "questionNum": 30609,
    "questionText": " ചാവക്കാട് കുള്ളൻ എന്നറിയപ്പെടുന്ന തോട്ടവിളയിനം? ",
    "answerText": " തെങ്ങ് "
  },
  {
    "questionNum": 30610,
    "questionText": " നീല സ്വർണ്ണം? ",
    "answerText": " ജലം "
  },
  {
    "questionNum": 30611,
    "questionText": " ഹോർത്തൂസ് ഇൻഡിക്കസ് മലബാറിക്കസിൽ ആദ്യം വിവരിക്കുന്... ",
    "answerText": " തെങ്ങ് "
  },
  {
    "questionNum": 30612,
    "questionText": " ആഗമാനന്ദ സ്വാമിയുടെ ബാല്യകാലനാമം? ",
    "answerText": " കൃഷ്ണൻ നമ്പ്യാതിരി "
  },
  {
    "questionNum": 30613,
    "questionText": " ഖസാക്കിന്‍റെ ഇതിഹാസം - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഒവി വിജയന് (നോവല് ) "
  },
  {
    "questionNum": 30614,
    "questionText": " ഇന്തോനേഷ്യൻ പ്രസിഡന്‍റ്ന്‍റെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " മെർദേക്കാ പാലസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30615,
    "questionText": " കേരള ചരിത്രത്തിലെ പറങ്കികൾ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ? ",
    "answerText": " പോർച്ചുഗീസുകാർ "
  },
  {
    "questionNum": 30616,
    "questionText": " വളരെ പ്രശസ്തമായ രഘുപതി രാഘവ രാജാറാം എന്ന ഗാനം രചിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " തുളസീദാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30617,
    "questionText": " സ്പെയിനിന്‍റെ ദേശീയ മൃഗം? ",
    "answerText": " കാള "
  },
  {
    "questionNum": 30618,
    "questionText": " ഭ്രൂണങ്ങളെക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " എംബ്രിയോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30619,
    "questionText": " പട്ടാമ്പി നെല്ല് ഗവേഷണ കേന്ദ്രത്തിൽ നിന്നും വികസിപ്പിച്ചെടുത്ത നെൽവിത്തിനം? ",
    "answerText": " അശ്വതി ; രോഹിണി ; അന്നപൂർണ്ണ; ത്രിവേണി "
  },
  {
    "questionNum": 30620,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ സൗരോർജ്ജത്തിൽ നിന്ന് ഏറ്റവും കൂടുതൽ വൈദ്യുതി ഉത്‌പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പൊഖ്‌റാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30621,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഹരിതവിപ്ലവം ആരംഭിച്ച സമയത്തെ കൃഷിമന്ത്രി? ",
    "answerText": " സി.സുബ്രമണ്യം ( 1967 -1968) "
  },
  {
    "questionNum": 30622,
    "questionText": " തേക്കടിയുടെ കവാടം? ",
    "answerText": " കുമളി "
  },
  {
    "questionNum": 30623,
    "questionText": " സ്പിരിറ്റ് ഓഫ് നൈറ്റര്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ? ",
    "answerText": " നൈട്രിക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30624,
    "questionText": " മധ്യ തിരുവുതാംകൂറിന്‍റ ജീവനാഡി എന്ന് അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന നദി? ",
    "answerText": " പമ്പ നദി "
  },
  {
    "questionNum": 30625,
    "questionText": " ധന ഏത് വിളയുടെ അത്യുത്പാദന ശേഷിയുള്ള വിത്താണ്? ",
    "answerText": " കശുവണ്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 30626,
    "questionText": " കുമാരനാശാന്‍റെ നളിനിയ്ക്ക് അവതാരിക എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " എ .ആർ രാജരാജവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 30627,
    "questionText": " യുറേനിയം നിക്ഷേപത്തിന് പ്രസിദ്ധമായ ജാർഖണ്ഡിലെ ഖനി? ",
    "answerText": " ജാദുഗുഡ "
  },
  {
    "questionNum": 30628,
    "questionText": " ഏകീകൃത ജർമ്മനിയുടെ ആദ്യ ചാൻസിലർ? ",
    "answerText": " ഓട്ടോവൻ ബിസ് മാർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30629,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ കണ്ടെയ്നർ തുറമുഖം? ",
    "answerText": " നവ ഷേവ "
  },
  {
    "questionNum": 30630,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസിന്റെ ആദ്യ തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട പ്രസിഡന്റ്? ",
    "answerText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസ് (1939) "
  },
  {
    "questionNum": 30631,
    "questionText": " ജലത്തിനടിയിലെ ശബ്ദം അളക്കുന്നതിനുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോ ഫോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30632,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ മരച്ചീനി ഉല്പ്പാദിപ്പിക്കുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 30633,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും അധികം കൃഷിചെയ്യുന്ന കിഴങ്ങുവർഗം? ",
    "answerText": " മരച്ചീനി "
  },
  {
    "questionNum": 30634,
    "questionText": " ത്വക്ക് രോഗങ്ങളെക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " ഡെർമറ്റോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30635,
    "questionText": " ‘ആനന്ദ വിമാനം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മാനന്ദ ശിവയോഗി "
  },
  {
    "questionNum": 30636,
    "questionText": " മലയാളിയായ ആദ്യ വിദേശകാര്യ സെക്രട്ടറി? ",
    "answerText": " കെ.പി.എസ് മേനോന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30637,
    "questionText": " എയർ ലിങ്ക്സ് ഏത് രാജ്യത്തെ വിമാന സർവ്വീസാണ്? ",
    "answerText": " അയർലാന്‍ഡ്‌ "
  },
  {
    "questionNum": 30638,
    "questionText": " ദേശീയ ന്യൂനപക്ഷ കമ്മീഷനിലെ അംഗങ്ങളുടെ കാലാവധി? ",
    "answerText": " 3 വർഷം "
  },
  {
    "questionNum": 30639,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ റോഡുകള്‍ ഉള്ള സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 30640,
    "questionText": " GIC - General Insurance Corporation ന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മുംബൈ - 1972 "
  },
  {
    "questionNum": 30641,
    "questionText": " ജന്തുക്കളുടെ പെരുമാറ്റത്തെക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " എത്തോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30642,
    "questionText": " ഫോർമാൽഡിഹൈഡിന്‍റെ നിർമ്മാണ പ്രക്രിയയിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ആൽക്കഹോൾ? ",
    "answerText": " മെഥനോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30643,
    "questionText": " ദേശിയ പട്ടികജാതി കമ്മീഷന്‍റെ അംഗസംഖ്യ? ",
    "answerText": 5
  },
  {
    "questionNum": 30644,
    "questionText": " ബജ്പെ വിമാനത്താവളം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ന്യൂമാംഗ്ലൂർ (കർണ്ണാടക) "
  },
  {
    "questionNum": 30645,
    "questionText": " മാനസികാരോഗ്യ ദിനം? ",
    "answerText": " ഒക്ടോബർ 10 "
  },
  {
    "questionNum": 30646,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി റേഡിയോ സംപ്രേഷണം നടന്നത്? ",
    "answerText": " 1923ൽ മുംബെയിൽ നിന്ന് "
  },
  {
    "questionNum": 30647,
    "questionText": " ഇലക്ട്രോണിക് വോട്ടിങ് മെഷിനിൽ ഉൾക്കൊള്ളിക്കാവുന്ന പരമാവധി സ്ഥാനാർത്ഥികളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 64
  },
  {
    "questionNum": 30648,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ ഓഡിയോ നോവൽ ''ഇതാണെന്റ പേര്  എന്ന മലയാള കൃതിയുടെ കർത്താവ്? [Aadyatthe odiyo noval ''ithaanenta peru  enna malayaala kruthiyude kartthaav?]",
    "answerText": " സക്കറിയാ "
  },
  {
    "questionNum": 30649,
    "questionText": " ദലൈലാമയുടെ ഇന്ത്യയുടെ വസതി? ",
    "answerText": " ഹിമാചല്‍പ്രദേശിലെ ധര്‍മ്മശാല "
  },
  {
    "questionNum": 30650,
    "questionText": " പച്ചക്കറികളിലൊന്നിലും ഇല്ലാത്ത ജീവകമേത്? ",
    "answerText": " ജീവകം ഡി "
  },
  {
    "questionNum": 30651,
    "questionText": " ലോക ഭക്ഷ്യ ദിനമായി ആചരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഒക്ടോബർ 16 "
  },
  {
    "questionNum": 30652,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏക നദീജദ്യ തുറമുഖം? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 30653,
    "questionText": " അധ്യാത്മ യുദ്ധം എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വാഗ്ഭടാനന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30654,
    "questionText": " ഗീതാഗോവിന്ദത്തെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയുള്ള കേരളീയ നൃത്ത വിശേഷമേത്? ",
    "answerText": " അഷ്ടപദിയാട്ടം "
  },
  {
    "questionNum": 30655,
    "questionText": " നെപ്ട്യൂണിന്റെ പ രിക്രമണ വേഗത? ",
    "answerText": " 5.4 കി.മീ / സെക്കന്‍റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30656,
    "questionText": " രക്തഗ്രൂപ്പുകൾ കണ്ടെത്തിയതാര്? ",
    "answerText": " കാൾലാന്റ് സ്റ്റെയിനർ "
  },
  {
    "questionNum": 30657,
    "questionText": " കുമരകം പക്ഷി സങ്കേതം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കോട്ടയം "
  },
  {
    "questionNum": 30658,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസിന്റെ പ്രസിഡന്റായ രണ്ടാമത്തെ വിദേശി? ",
    "answerText": " വില്യം വേഡർബോൺ (1889) "
  },
  {
    "questionNum": 30659,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ കുംഭ ഗോപുരമായ ഗോൽഗുംബസ് നിർമ്മിച്ചത്? ",
    "answerText": " മുഹമ്മദ് ആദിൽ ഷാ "
  },
  {
    "questionNum": 30660,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ റെയിൽവേ ആദ്യത്തെ പേര്? ",
    "answerText": " ഗ്രേറ്റ് ഇന്ത്യൻ പെനിൻസുലാർ റെയിൽവേ "
  },
  {
    "questionNum": 30661,
    "questionText": " ലോക്പാലസ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നതെവിടെ? ",
    "answerText": " ഉദയ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 30662,
    "questionText": " ഗരുഡ ഏത് രാജ്യത്തെ വിമാന സർവ്വീസാണ്? ",
    "answerText": " ഇന്തോനേഷ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 30663,
    "questionText": " ഗോമേ തകം (Topaz) - രാസനാമം? ",
    "answerText": " അലുമിനിയം ഫ്ളൂറിൻ സിലിക്കേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30664,
    "questionText": " സെൻട്രൽ ബോർഡ് ഓഫ് ഫിലിം സർട്ടിഫിക്കേഷൻ ~ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 30665,
    "questionText": " ഇൻഡ്യൻ മാക്യവല്ലി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആര് ? ",
    "answerText": " വിഷ്ണു ഗുപ്തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30666,
    "questionText": " NREGP പ്രവര്‍ത്തനം ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " 2006 ഫെബ്രുവരി 2 "
  },
  {
    "questionNum": 30667,
    "questionText": " വേദാരണ്യം ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സി.രാജഗോപാലാചാരി "
  },
  {
    "questionNum": 30668,
    "questionText": " ‘ഡി.ജി.എസ്.ഇ’ ഏത് രഹസ്യാന്വേഷണ ഏജൻസിയാണ്? ",
    "answerText": " ഫ്രാൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30669,
    "questionText": " ടോക്കോഫിറോൾ എന്നറിയപ്പെടുന്ന വിറ്റാമിനേത്? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ ഇ "
  },
  {
    "questionNum": 30670,
    "questionText": " ചീരയിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന പ്രധാന ജീവകം? ",
    "answerText": " ജീവകം എ "
  },
  {
    "questionNum": 30671,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരുവിനോടുള്ള ആദരസൂചകമായി തപാൽ സ്റ്റാമ്പ് പുറത്തിറക്കിയ വർഷം? ",
    "answerText": " 1967 ആഗസ്റ്റ് 21 "
  },
  {
    "questionNum": 30672,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ പോസ്റ്റ് ഓഫീസ് സ്ഥാപിച്ചത് എവിടെ;വർഷം? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ; 1857 "
  },
  {
    "questionNum": 30673,
    "questionText": " മുസ്ലിം നവോത്ഥാന പ്രസ്ഥാനങ്ങളുടെ സമുന്നത നേതാവ്? ",
    "answerText": " സയ്യിദ് അഹമ്മദ് ഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30674,
    "questionText": " ലോകത്തിലാദ്യമായി ചോളം കൃഷി ചെയ്തിരുന്ന ജനവിഭാഗം? ",
    "answerText": " മായൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30675,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍കാലം തുടര്‍ച്ചയായി മുഖ്യമന്ത്രി ആയത്? ",
    "answerText": " സി.അച്യുതമേനോന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30676,
    "questionText": " വർക്കല പട്ടണം സ്ഥാപിച്ച ദിവാൻ? ",
    "answerText": " അയ്യപ്പൻ മാർത്താണ്ഡപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 30677,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷനൽ കോൺഗ്രസിന്‍റെ ആദ്യത്തെ ജനറൽ സെക്രട്ടറി? ",
    "answerText": " എ.ഒ ഹ്യൂം "
  },
  {
    "questionNum": 30678,
    "questionText": " അൽമാട്ടി ഡാം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് ഏത് നദിയിലാണ്? ",
    "answerText": " കൃഷ്ണ നദി "
  },
  {
    "questionNum": 30679,
    "questionText": " ഏത് വിറ്റാമിന്റെ അഭാവമാണ് വന്ധ്യതയ്ക്കിടയാക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ ഇ "
  },
  {
    "questionNum": 30680,
    "questionText": " ക്ലമന്‍റ് ആറ്റ്ലി ഇന്ത്യയുടെ സ്വാതന്ത്ര്യം സംബന്ധിച്ച തീരുമാനം പ്രഖ്യാപിച്ച തീയതി? ",
    "answerText": " 1947 ഫെബ്രുവരി 20 "
  },
  {
    "questionNum": 30681,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യ ഉപരാഷ്ട്രപതി ആര് ? ",
    "answerText": " ഡോ. എസ്. രാധാകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30682,
    "questionText": " ശ്രീമുലം പ്രാജാ സഭ സ്ഥാപിതമായ വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1904
  },
  {
    "questionNum": 30683,
    "questionText": " മാലതിമാധവം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഭവഭൂതി "
  },
  {
    "questionNum": 30684,
    "questionText": " സൂയസ് കനാൽ കടന്നു പോകുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഈജിപ്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 30685,
    "questionText": " കെരള തുളസീദാസൻ എന്ന തൂലികാനാമത്തിൽ അറിയപെടുന്ന വ്യക്തി? ",
    "answerText": " വെണ്ണിക്കുളം ഗോപാലക്കുറുപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 30686,
    "questionText": " ഭൗമോപരിതലത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള ലോഹം? ",
    "answerText": " അലുമിനിയം "
  },
  {
    "questionNum": 30687,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും വലിയ മരുഭൂമി? ",
    "answerText": " താർ രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30688,
    "questionText": " മണ്ണിലെ ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ഹ്യൂമിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30689,
    "questionText": " ധോള വീര കണ്ടെത്തിയ ചരിത്രകാരൻ? ",
    "answerText": " ആർ.എസ് ബിഷ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 30690,
    "questionText": " ‘മൂലധനം’ എന്ന നാടകം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " തോപ്പിൽ ഭാസി "
  },
  {
    "questionNum": 30691,
    "questionText": " നാഷണൽ സെക്യൂരിറ്റി പ്രസ് ~ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " നാസിക് "
  },
  {
    "questionNum": 30692,
    "questionText": " രസതന്ത്രത്തിനും സമാധാനത്തിനും നോബല്‍ സമ്മാനം ലഭിച്ച ശാസ്ത്രജ്ഞന്‍? ",
    "answerText": " ലീനസ് പോളിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 30693,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിനോട് ആറ്റിങ്ങൽ കൂട്ടി ചേർത്ത വർഷം? ",
    "answerText": 1730
  },
  {
    "questionNum": 30694,
    "questionText": " രാമായണത്തിലെ കാണ്ഡങ്ങളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 7
  },
  {
    "questionNum": 30695,
    "questionText": " ‘ജീവകചിന്താമണി’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " തിരുത്തക ദേവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30696,
    "questionText": " ദക്ഷിണ കൊറിയൻ പ്രസിഡന്‍റ്ന്‍റെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " ബ്ലൂ ഹൗസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30697,
    "questionText": " വിറ്റാമിൻ സിയുടെ കുറവുമൂലമുള്ള രോഗമേത്? ",
    "answerText": " സ്‌കർവി "
  },
  {
    "questionNum": 30698,
    "questionText": " ഞണ്ടിന്‍റെ കാലുകള്? ",
    "answerText": 10
  },
  {
    "questionNum": 30699,
    "questionText": " സ്വദേശാഭിമാനി പത്രത്തിന്‍റെ ആപ്തവാക്യം? ",
    "answerText": " ഭയകൗടില്യലോഭങ്ങള്‍ വളര്‍ത്തില്ലോരു നാടിനെ "
  },
  {
    "questionNum": 30700,
    "questionText": " സെന്‍റ് ഹെലേന ദ്വീപ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സമുദ്രം? ",
    "answerText": " അറ്റ്ലാന്റിക് സമുദ്രം "
  },
  {
    "questionNum": 30701,
    "questionText": " കുട്ടുമരങ്ങളുടെ ചക്രവർത്തി? ",
    "answerText": " തേക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30702,
    "questionText": " ആത്മഹത്യാ നിരോധന ദിനം? ",
    "answerText": " സെപ്റ്റംബർ lO "
  },
  {
    "questionNum": 30703,
    "questionText": " ജോർജ്ജ് ബർണാഡ് ഷാ അഭിനയിച്ച ചിത്രം? ",
    "answerText": " പിഗ്മാലിയൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30704,
    "questionText": " ബാബുജി എന്ന് വിളിക്കപ്പെടുന്ന നേതാവ്? ",
    "answerText": " ജഗ്ജീവ് റാം "
  },
  {
    "questionNum": 30705,
    "questionText": " ആദ്യ റയില്‍വേസ്റ്റേഷൻ മാസ്റ്ററായ വനിത? ",
    "answerText": " റിങ്കു സിൻഹ റോയ് "
  },
  {
    "questionNum": 30706,
    "questionText": " കോട്ടകളുടെ നാട്? ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30707,
    "questionText": "  സംഘടന ശക്തിയാണ് അതിന്റെ രഹസ്യം അച്ചടക്കത്തിലാണ്  എന്ന് പറഞ്ഞത്? ",
    "answerText": " സ്വാമി വിവേകാനന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30708,
    "questionText": " ജമൈക്കയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കിങ്സ്റ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 30709,
    "questionText": " ദൈവത്തിന്‍റെ വാസസ്ഥലം എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 30710,
    "questionText": " ചാൾസ് ബാബേജ് ജനിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1791 ൽ ലണ്ടനിലാണ് "
  },
  {
    "questionNum": 30711,
    "questionText": " നിർവൃതി പഞ്ചകം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു "
  },
  {
    "questionNum": 30712,
    "questionText": " ദ ലൈഫ് ഓഫ് മഹാത്മാഗാന്ധി എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ലൂയിസ് ഫിഷർ "
  },
  {
    "questionNum": 30713,
    "questionText": " കാലാവസ്ഥാ പ്രവചനത്തിനായ് ഉപയോഗിക്കുന്ന ബാരോ മീറ്റർ? ",
    "answerText": " മെർക്കുറിക് ബാരോമീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 30714,
    "questionText": " ആദ്യ ഇന്ത്യൻ സിനിമ? ",
    "answerText": " പുണ്ഡാലിക് - 1912 "
  },
  {
    "questionNum": 30715,
    "questionText": " പർവ്വത സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹിമാചൽ പ്രദേശ്‌ "
  },
  {
    "questionNum": 30716,
    "questionText": " ജയിലിൽ വച്ച് വധിക്കപ്പെട്ട ബ്രിട്ടിഷ് വൈസ്രോയി ആര് ? ",
    "answerText": " മേയോ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 30717,
    "questionText": " ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ സമരം നടത്തിയ കാലത്തെ ഇന്ത്യൻ നാഷനൽ കോൺഗ്രസ് പ്രസിഡന്റ്? ",
    "answerText": " മൗലാനാ അബുൽ കലാം ആസാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 30718,
    "questionText": " കടുവാ സംസ്ഥാനം എന്നറിയപ്പെടുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 30719,
    "questionText": " ആപ്പിളില്‍ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ആസിഡിന്‍റെ പേര് എന്താണ്? ",
    "answerText": " മാലിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30720,
    "questionText": " നെടിയിരിപ്പ് സ്വരൂപത്തിന്‍റെ ആദ്യ കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " ഏറനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 30721,
    "questionText": " വിറ്റാമിൻ കെ അറിയപ്പെടുന്ന മറ്റൊരു പേരെന്ത്? ",
    "answerText": " ഫില്ലോക്വിനോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30722,
    "questionText": " ആറ്റത്തിലെ ചാർജില്ലാത്ത കണം? ",
    "answerText": " ന്യൂട്രോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30723,
    "questionText": " ‘നിലയ്ക്കാത്ത സിംഫണി’ ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " എം .ലീലാവതി "
  },
  {
    "questionNum": 30724,
    "questionText": " ബേക്കിങ് സോഡ ",
    "answerText": " സോഡിയം ബൈ കാർബണേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30725,
    "questionText": " ഏത് സ്ഥലത്തെ രാജാവായിരുന്ന ശക്തന്‍ തമ്പരുരാന്‍? ",
    "answerText": " കൊച്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 30726,
    "questionText": " മണ്ണ് രൂപം കൊള്ളുന്ന പ്രക്രിയ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പെഡോജനിസിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30727,
    "questionText": " പല മാവു വന്യജീവി സങ്കേതം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജാർഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30728,
    "questionText": " മൂന്ന് അന്താരാഷ്ട്ര വിമാനത്താവളങ്ങള്‍ ഉളള ഇന്ത്യയിലെ ഏക സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കേരളം (തിരുവനന്തപുരം; നെടുമ്പാശ്ശേരി; കരിപ്പൂര്‍) "
  },
  {
    "questionNum": 30729,
    "questionText": " ആന്‍ഡമാനിലെ ഒരു നിര്‍ജ്ജീവ അഗ്നിപര്‍വ്വതം? ",
    "answerText": " നാര്‍ക്കോണ്ടം. "
  },
  {
    "questionNum": 30730,
    "questionText": " ശിവജിയുടെ മന്ത്രിസഭ അറിയപ്പെടുന്നത് എങ്ങനെ? ",
    "answerText": " അഷ്ടപ്രധാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30731,
    "questionText": " ശരീരത്തിന് ശേഖരിച്ചുവയ്ക്കാൻ കഴിയുന്ന വിറ്റാമിനുകളേവ? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ എ, ഡി, ഇ, കെ "
  },
  {
    "questionNum": 30732,
    "questionText": " ലോങ്ങ്‌ മാര്‍ച്ച് നടത്തിയത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " മാവോ സേ തൂങ്ങ് "
  },
  {
    "questionNum": 30733,
    "questionText": " പതിറ്റു പത്ത് എന്ന സംഘ കാല കവിതകൾ ക്രോഡീകരിച്ച കവി? ",
    "answerText": " പതണർ "
  },
  {
    "questionNum": 30734,
    "questionText": " മോട്ടോർ എൻജിൻ സിലിണ്ടർ തണുപ്പിക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഉപകരണം? ",
    "answerText": " റേഡിയേറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 30735,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ പത്രം? ",
    "answerText": " രാജ്യസമാചാരം "
  },
  {
    "questionNum": 30736,
    "questionText": " പ്രകാശത്തിന്റെ തരംഗദൈർഘ്യത്തിന്റെ യൂണിറ്റ്? ",
    "answerText": " ആങ്സ്ട്രോം "
  },
  {
    "questionNum": 30737,
    "questionText": " പൈറിൻ - രാസനാമം? ",
    "answerText": " കാർബൺ ടെട്രാ ക്ലോറൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30738,
    "questionText": " എൻ.സി.സി ദിനം? ",
    "answerText": " നവംബർ 24 "
  },
  {
    "questionNum": 30739,
    "questionText": " സാർവദേശീയ പ്രദർശന സൗകര്യം ലഭിച്ച ആദ്യ ഇന്ത്യൻ സിനിമ? ",
    "answerText": " ലൈറ്റ് ഓഫ് ഏഷ്യ - 1926 "
  },
  {
    "questionNum": 30740,
    "questionText": " എനിക്ക് രണ്ടായിരം പട്ടാളക്കാരെ തരൂ; ഞാൻ ഇന്ത്യ കീഴ്പ്പെടുത്താം എന്ന് പറഞ്ഞത് ആര്? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് ക്ലൈവ് "
  },
  {
    "questionNum": 30741,
    "questionText": " മണ്ണിരയുടെ ശ്വസനാവയവം? ",
    "answerText": " ത്വക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30742,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര സഹകരണ വർഷം? ",
    "answerText": 2012
  },
  {
    "questionNum": 30743,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ വിപുലമായ രീതിയിൽ എള്ള് കൃഷി ചെയ്യുന്ന സ്... ",
    "answerText": " ഓണാട്ടുകര "
  },
  {
    "questionNum": 30744,
    "questionText": " കണ്ണിനകത്ത് അസാമാന്യ മർദ്ദം ഉളവാക്കുന്ന വൈകല്യം? ",
    "answerText": " ഗ്ലോക്കോമാ "
  },
  {
    "questionNum": 30745,
    "questionText": " മംഗളോദയത്തിന്‍റെ പ്രഫ് റീഡറായിരുന്ന നവോത്ഥാന നേതാവ്? ",
    "answerText": " വി.ടി.ഭട്ട തിരിപ്പാട് "
  },
  {
    "questionNum": 30746,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യ കൃത്രിമ ഉപപ്രഹം? ",
    "answerText": " ആര്യഭട്ട (1975 ഏപ്രിൽ 19 ) "
  },
  {
    "questionNum": 30747,
    "questionText": " സിമന്റ് നിർമ്മാണത്തിൽ അസംസ്കൃത വസതുക്കൾ ചൂടാക്കുന്ന ഊഷ്മാവ്? ",
    "answerText": " 1500°C"
  },
  {
    "questionNum": 30748,
    "questionText": " 1887 ല്‍ മദ്രാസില്‍ നടന്ന INC സമ്മേളനത്തിന്‍റെ അധ്യക്ഷന്‍? ",
    "answerText": " ബദറുദ്ദീൻ തിയാബ്ജി "
  },
  {
    "questionNum": 30749,
    "questionText": " എക്സിമ ബാധിക്കുന്ന ശരീരഭാഗം? ",
    "answerText": " ത്വക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30750,
    "questionText": " തരീസ്സാപ്പള്ളി ശാസനം എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " അച്ചനടികൾ തിരുവടികൾ (വേണാട് ഗവർണ്ണർ) "
  },
  {
    "questionNum": 30751,
    "questionText": " കൊച്ചിൻ പോർട്ട് ട്രസ്റ്റിന്‍റെ ആദ്യ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " പി ആർ സുബ്രഹ്മണ്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30752,
    "questionText": " സാധുജനപരിപാലന സംഘത്തിന്‍റെ മുഖപത്രമായി 1913-ൽ ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " സാധുജനപരിപാലിനി "
  },
  {
    "questionNum": 30753,
    "questionText": " യൂറോപ്പിന്‍റെ കളിസ്ഥലം എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " സ്വിറ്റ്സർലാൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30754,
    "questionText": " സോഡാ ജലത്തിലെ ആസിഡ്? ",
    "answerText": " കാർ ബോണിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30755,
    "questionText": " തൈലപ്പുല്ല് കൃഷിയിൽ ലോകത്ത് ഒന്നാമത് നിൽക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 30756,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ മാഞ്ചസ്റ്റര്‍; ഡെനിംസിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ എന്നിങ്ങനെ അറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " അഹമ്മദാബാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 30757,
    "questionText": " ചന്ദ്രശേഖറിന്‍റെ അന്ത്യവിശ്രമസ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഏകതാ സ്ഥൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30758,
    "questionText": " സ്ത്രീകൾ അഭിനയിച്ച ആദ്യ ഇന്ത്യൻ സിനിമ.? ",
    "answerText": " മോഹിനി ഭസ്മാസുർ. "
  },
  {
    "questionNum": 30759,
    "questionText": " ശരീരത്തിൽ കാത്സ്യം, ഫോസ്‌ഫറസ് തുടങ്ങിയ ധാതുക്കളുടെ ആഗിരണം വർദ്ധിപ്പിക്കാൻ സഹായിക്കുന്ന വിറ്റാമിനേത് ? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ ഡി "
  },
  {
    "questionNum": 30760,
    "questionText": " കറുത്ത വർഗ്ഗക്കാരനായ ആദ്യ UN സെക്രട്ടറി ജനറൽ? ",
    "answerText": " കോഫി അന്നൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30761,
    "questionText": " മംഗൾ യാൻ ചൊവ്വയുടെ ഭ്രമണപഥത്തിലേക്കുള്ള യാത്രയിൽ സഞ്ചരിച്ച ദൂരം? ",
    "answerText": " 66.6 കോടി K.M "
  },
  {
    "questionNum": 30762,
    "questionText": " അയ്യങ്കാളിയുടെ അച്ഛന്‍റെ പേര്? ",
    "answerText": " അയ്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30763,
    "questionText": " അന്തരീക്ഷത്തിലെ നീരാവിയുടെ അളവ് അളക്കുന്നതിനുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " ഹൈഗ്രോ മീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 30764,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര മനുഷ്യാവകാശ സംഘടനയായ ഹ്യുമൻ റൈറ്റ്‌സ് വാച്ചിന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ന്യൂയോർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30765,
    "questionText": " മണ്ണെണ്ണയില്‍ സൂക്ഷിക്കുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " സോഡിയം & പൊട്ടാസ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 30766,
    "questionText": " ‘മോയിസ്’ ഏത് രഹസ്യാന്വേഷണ ഏജൻസിയാണ്? ",
    "answerText": " ഇറാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30767,
    "questionText": " ശാകാരി എന്നറിയപ്പെട്ട രാജാവ്? ",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30768,
    "questionText": " ആൾ ഇന്ത്യ പോലീസ് മെമ്മോറിയൽ~ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 30769,
    "questionText": " കംപ്ട്രോളർ ആന്‍റ് ഓഡിറ്റർ ജനറലിന്‍റെ (CAG) കാലാവധി? ",
    "answerText": " 6 വർഷം അല്ലെങ്കിൽ 65 വയസ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 30770,
    "questionText": " ഒ.എൻ.വി കുറുപ്പിന് 1975ലെ കേന്ദ്ര സാഹിത്യ അക്കാഡമി അവാർഡ് നേടിക്കൊടുത്ത കൃതി ? ",
    "answerText": " അക്ഷരം "
  },
  {
    "questionNum": 30771,
    "questionText": " ആദ്യ മിസ് എർത്ത്? ",
    "answerText": " കാതനീന സ്വെൻസൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30772,
    "questionText": " പ്രാചീന ഇന്ത്യയില്‍ ജ്യോതിശാസ്ത്രത്തിന് തുടക്കം കുറിച്ച വ്യക്തി ആര്? ",
    "answerText": " ആര്യഭടന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30773,
    "questionText": " 1857ലെ വിപ്ലവത്തിന്റെ ആദ്യ രക്തസാക്ഷി? ",
    "answerText": " മംഗൽപാണ്ഡെ "
  },
  {
    "questionNum": 30774,
    "questionText": " പുകയിലയില്‍ കാണപ്പെടുന്ന വിഷവസ്തു? ",
    "answerText": " നിക്കോട്ടിന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30775,
    "questionText": " ദേശീയ വിനോദ സഞ്ചാര ദിനം? ",
    "answerText": " ജനുവരി 25 "
  },
  {
    "questionNum": 30776,
    "questionText": " രക്തത്തിലെ പഞ്ചസാരയുടെ അളവിനെ കൂട്ടുന്ന ഫോര്‍മോണ്‍? ",
    "answerText": " ഗ്ലൂക്കഗോണ്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30777,
    "questionText": " കാഥി ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ നൃത്തരൂപമാണ്? ",
    "answerText": " പശ്ചിമ ബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30778,
    "questionText": " ആറ്റം കണ്ടു പിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ജോൺ ഡാൾട്ടൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30779,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ആകെ സമുദ്ര അതിർത്തി? ",
    "answerText": " 7516 കി.മീ "
  },
  {
    "questionNum": 30780,
    "questionText": " കൊച്ചിൻ ഓയിൽ എന്ന് അന്താരാഷ്ട്ര വിപണിയിൽ അറിയപ്പെ... ",
    "answerText": " ഇഞ്ചിപ്പുൽത്തൈലം "
  },
  {
    "questionNum": 30781,
    "questionText": " ഗുരുദേവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " രവീന്ദ്രനാഥ ടാഗോർ "
  },
  {
    "questionNum": 30782,
    "questionText": " ആദ്യ വിന്റർ ഒളിബിക്സ് നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1924
  },
  {
    "questionNum": 30783,
    "questionText": " ആസൂത്രണ കമ്മീഷന്‍റെ ആദ്യ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹൃ "
  },
  {
    "questionNum": 30784,
    "questionText": " ഗിരി ജലസേചന പദ്ധതി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹിമാചൽ പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 30785,
    "questionText": " ശ്രീ നാരായണ ഗുരുവിന്‍റെ നേതൃത്വത്തില്‍ ആലുവയിലെ അദ്വൈതാശ്രമത്തില്‍ സര്‍വ്വ മത സമ്മേളനം നടന്ന വര്ഷം? ",
    "answerText": 1924
  },
  {
    "questionNum": 30786,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ കശുവണ്ടി ഉല്പാദിപ്പിക്കുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കണ്ണൂര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30787,
    "questionText": " ‘സി.ഐ.എ’ ഏത് രഹസ്യാന്വേഷണ ഏജൻസിയാണ്? ",
    "answerText": " അമേരിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 30788,
    "questionText": " എ.എൻ മുഖർജി കമ്മീഷൻ എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " നേതാജിയുടെ തിരോധാനം "
  },
  {
    "questionNum": 30789,
    "questionText": " മഹാത്മാഗാന്ധി വധിക്കപ്പെട്ട ദിവസം? ",
    "answerText": " 1948 ജനുവരി 30 "
  },
  {
    "questionNum": 30790,
    "questionText": " ജസിയ പിൻവലിച്ച മുഗൾ രാജാവ്? ",
    "answerText": " അക്ബർ "
  },
  {
    "questionNum": 30791,
    "questionText": " NREGP മഹാത്മാഗാന്ധി ദേശീയ ഗ്രാമീണ തൊഴിലുറപ്പ് പദ്ധതി (MGNREGA) എന്ന പേരില്‍ മാറ്റിയത് എന്ന്? ",
    "answerText": " 2009 ഒക്ടോബര്‍‍ 2 "
  },
  {
    "questionNum": 30792,
    "questionText": " വെൽഡിങ്ങിന് ഉപയോഗിക്കുന്ന വാതകം? ",
    "answerText": " അസറ്റിലിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30793,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ആൾക്കൂട്ടം? ",
    "answerText": " അലഹബാദ് കുംഭമേള "
  },
  {
    "questionNum": 30794,
    "questionText": " ‘ഇന്ത്യയുടെ പൂന്തോട്ടം’ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കാശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 30795,
    "questionText": " ലോക അത് ലറ്റിക് മീറ്റിൽ മെഡൽ നേടിയ ആദ്യ ഇന്ത്യൻ വനിത? ",
    "answerText": " അഞ്ജു ബോബി ജോർജ്ജ് "
  },
  {
    "questionNum": 30796,
    "questionText": " മാപ്പിള ലഹളയുടെ പശ്ചാത്തലത്തിൽ ജാതിചിന്തയ്ക്കെതിരെ കുമാരനാശാൻ രചിച്ച കാവ്യം? ",
    "answerText": " ദുരവസ്ഥ "
  },
  {
    "questionNum": 30797,
    "questionText": " മുസിരിസ് തുറമുഖത്തിന്റെ നാശത്തിന് കാരണമായ പെരിയാർ നദിയിലെ വെള്ളപ്പൊക്കം ഉണ്ടായ വർഷം? ",
    "answerText": 1341
  },
  {
    "questionNum": 30798,
    "questionText": " ‘ഡയറ്റ്‘ ഏത് രാജ്യത്തെ പാര്‍ലമെന്‍റ് ആണ്? ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30799,
    "questionText": " തറൈൻ യുദ്ധങ്ങൾക്ക് വേദിയായ തറൈൻ ഇപ്പോൾ ഏതു സംസ്ഥാനത്താണ്? ",
    "answerText": " ഹരിയാണ "
  },
  {
    "questionNum": 30800,
    "questionText": " ‘ഐവാൻഹോ’ രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വാൾട്ടർ സ്കോട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 30801,
    "questionText": " ഇന്ത്യയെ ആക്രമിക്കാൻ മുഹമ്മദ് ബിൻ കാസിമിനെ അയച്ച ഇറാഖിലെ ഗവർണ്ണർ? ",
    "answerText": " അൽ ഹജ്ജാജ് ബിൻ യുസഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 30802,
    "questionText": " ഒരു ബിൽ പാസ്സാക്കുന്നതിനു ആ ബിൽ എത്ര തവണ പാർലമെന്റിൽ വായിക്കണം? ",
    "answerText": " മൂന്നുതവണ "
  },
  {
    "questionNum": 30803,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ സ്വര്‍ണ്ണം ഉത്പാതിപ്പിക്കുന്ന രാജ്യം ? ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 30804,
    "questionText": " ബംഗാൾ; ബീഹാർ;അസ്സം മേഖലകളിൽ ഇടിമിന്നലോടു കൂടിയ പേമാരിക്ക് കാരണമാകുന്ന പ്രാദേശിക വാതം? ",
    "answerText": " നോർവെസ്റ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 30805,
    "questionText": " ‘സൗന്ദരാനന്ദം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " അശ്വഘോഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30806,
    "questionText": " കേരള കാളിദാസന്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കേരളവര്‍മ വലിയകോയിത്തമ്പുരാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30807,
    "questionText": " ലോംഗ് പാർലമെന്‍റ് വിളിച്ചുകൂട്ടിയ ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ചാൾസ് I "
  },
  {
    "questionNum": 30808,
    "questionText": " ഹൃദയവും ഹൃദയ രോഗങ്ങളും സംബന്ധിച്ച പഠനം? ",
    "answerText": " കാർഡിയോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30809,
    "questionText": " മഗ്മഹോൻ രേഖ ഏതു രാജ്യങ്ങളെ തമ്മിൽ വേർതിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ-ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 30810,
    "questionText": " സ്കൗട്ട് പ്രസ്ഥാനത്തിന്‍റെ മുദ്രാവാക്യം? ",
    "answerText": " Be Prepared"
  },
  {
    "questionNum": 30811,
    "questionText": " വിക്ടോറിയ വെള്ളച്ചാട്ടം കണ്ടെത്തിയ ഡേവിഡ് ലിവിങ്സ്റ്റൺ ഏതു രാജ്യക്കാരനാണ്? ",
    "answerText": " സ്കോട്ലാൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30812,
    "questionText": " ഗ്രീക്ക് ജനാധിപത്യത്തിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ക്ലിസ്ത്തനിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30813,
    "questionText": " ചൈനയിലെ വൻമതിൽ നിർമ്മിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഷിഹുവാങ് തി "
  },
  {
    "questionNum": 30814,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശിയ മുദ്ര ഔദ്യോഗികമായി അംഗീകരിക്കപ്പെട്ടവർഷം? ",
    "answerText": " 1950 ജനുവരി 26 "
  },
  {
    "questionNum": 30815,
    "questionText": " അധികാരം കൈയ്യടക്കാൻ 1923 ൽ ഹിറ്റ്ലർ നടത്തിയ അട്ടിമറി ശ്രമത്തിന്‍റെ പേര്? ",
    "answerText": " ബീർ ഹാൾ പുഷ് "
  },
  {
    "questionNum": 30816,
    "questionText": " ജീവന്‍റെ ഉൽപ്പത്തിയെ കുറിച്ച് പഠിക്കുന്ന ശാസ്ത്ര ശാഖ? ",
    "answerText": " അയോ ജനിസിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30817,
    "questionText": " പഞ്ചാബ് സിംഹം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ലാല ലജ്പത് റോയ് / മഹാരാജ രഞ്ജിത്ത് സിംഗ്‌ "
  },
  {
    "questionNum": 30818,
    "questionText": " ദക്ഷിണ കൊറിയയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " വോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30819,
    "questionText": " 1942 ൽ ഡോ.ബി.ആർ.അംബേദ്ക്കർ ആരംഭിച്ച സംഘടന? ",
    "answerText": " ആൾ ഇന്ത്യാ ഷെഡ്യൂൾഡ് കാസ്റ്റ് ഫെഡറേഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30820,
    "questionText": " ബാംബൂ കോർപ്പറേഷന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " അങ്കമാലി "
  },
  {
    "questionNum": 30821,
    "questionText": " വിദ്യാഭ്യാസം ഗവൺമെന്റിന്‍റെ കടമയാണെന്ന് പ്രഖ്യാപിച്ച തിരുവിതാംകൂർ ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " റാണി ഗൗരി പാർവ്വതീഭായി "
  },
  {
    "questionNum": 30822,
    "questionText": " മലപ്പുറം ജില്ല രൂപീകരിച്ചപ്പോൾ കൊച്ചു പാക്കിസ്ഥാൻ സൃഷ്ടിക്കുകയാണെന്ന് അഭിപ്രായപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " കെ. കേളപ്പൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30823,
    "questionText": " വസന്തത്തിന്‍റെ നാട് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ജമൈക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 30824,
    "questionText": " സമ്പൂർണ്ണാനന്ദ കമ്മിറ്റി (വിദ്യാഭ്യാസകമ്മിഷന്‍)? ",
    "answerText": 1961
  },
  {
    "questionNum": 30825,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ മൈക്കോളജിയുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ഇ.ജെ ബട്ട്ലർ "
  },
  {
    "questionNum": 30826,
    "questionText": " മദർ തെരേസയുടെ അവസാന വാക്ക്? ",
    "answerText": " ഞാൻ സ്വപ്നം കാണുകയാണ് "
  },
  {
    "questionNum": 30827,
    "questionText": " സ്വാതിതിരുനാൾ അന്തരിച്ച വർഷം ? ",
    "answerText": " എ ഡി 1846 "
  },
  {
    "questionNum": 30828,
    "questionText": " തപാൽ സ്റ്റാമ്പിൽ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ലോകത്തിലെ ആദ്യ വനിത ? ",
    "answerText": " വിക്ടോറിയ രാജ്ഞി "
  },
  {
    "questionNum": 30829,
    "questionText": " 1960-ലെ സിന്ധുനദീജല കരാറിൽ ഇന്ത്യയ്ക്കൊപ്പം ഒപ്പുവച്ച രാജ്യം? ",
    "answerText": " പാകിസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30830,
    "questionText": " ശ്രീലങ്കയിൽ എൽ.ടി.ടി.ഇ യ്ക്ക് രൂപം നല്കിയത്? ",
    "answerText": " വേലുപ്പിള്ള പ്രഭാകരൻ- 1972 ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30831,
    "questionText": " നാഷണൽ ഏവിയേഷൻ കമ്പനിയുടെ ബ്രാൻഡ് നെയിം? ",
    "answerText": " എയർ ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 30832,
    "questionText": " ദഹ്ബോൾ വൈദ്യുത നിലയം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 30833,
    "questionText": " ഫിജിയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " ഫിജിയൻ ഡോളർ "
  },
  {
    "questionNum": 30834,
    "questionText": " ഇംഗ്ലീഷ് ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യാ കമ്പനിയുടെ ആദ്യ പേര്? ",
    "answerText": " ജോൺ കമ്പനി "
  },
  {
    "questionNum": 30835,
    "questionText": " ജപ്പാനിലെ പരമ്പരാഗത യുദ്ധവീരൻമാർ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സമുറായികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30836,
    "questionText": " ആദ്യ കേരളത്തിലെ ആദ്യ വനിതാ കോളേജ് സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ട ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 30837,
    "questionText": " 1985 - ൽ ഏത് പ്രധാനമന്ത്രിയുടെ കാലത്താണ് സാർക്ക് രൂപം കൊണ്ടത്? ",
    "answerText": " രാജീവ്‌ഗാന്ധിയുടെ "
  },
  {
    "questionNum": 30838,
    "questionText": " ചന്ദ്രശേഖർ പരിധി വ്യക്തമായി നിർണയിച്ചതിന് സുബ്രമണ്യം ചന്ദ്രശേഖറിന് നൊബേൽ പുരസ്കാരം ലഭിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": " 1983 ( ഫിസിക്സിൽ) "
  },
  {
    "questionNum": 30839,
    "questionText": " സോക്കർ എന്നറിയപ്പെടുന്ന കളി? ",
    "answerText": " ഫുട്ബോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30840,
    "questionText": " തടാക നഗരം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഉദയ്പൂർ (രാജസ്ഥാൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 30841,
    "questionText": " തൊഴിലാളികളുടെ അവകാശ സംരക്ഷണത്തിനായി ഇംഗ്ലണ്ടിൽ ഉയർന്ന വന്ന പ്രസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ചാർട്ടിസ്റ്റ് പ്രസ്ഥാനം "
  },
  {
    "questionNum": 30842,
    "questionText": " ചാർളി ചാപ്ലിന്‍റെ ആദ്യ സിനിമ? ",
    "answerText": " ദി ട്രാംപ് "
  },
  {
    "questionNum": 30843,
    "questionText": " ടെയിൽസ് ഒഫ് അതിരാണിപ്പാടം ഏത് പ്രശസ്ത മലയാള കൃതിയുടെ ഇംഗ്ളീഷ് പരിഭാഷയാണ്? ",
    "answerText": " ഒരു ദേശത്തിന്റെ കഥ "
  },
  {
    "questionNum": 30844,
    "questionText": " ആരുടെ പ്രസംഗങ്ങളാണ് വീരവാണി എന്ന പേരില്‍ നാലുഭാഗങ്ങളായി പ്രസിദ്ധീകരിച്ചിട്ടുള്ളത്? ",
    "answerText": " ആഗമാനന്ദസ്വാമികള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30845,
    "questionText": " നിർബന്ധിത മതപരിവർത്തനം നിയമം മൂലം നിരോധിച്ച ആദ്യ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തമിഴ്നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 30846,
    "questionText": " 'പാതിരാസൂര്യന്‍റെ നാട്ടിൽ' എന്ന യാത്രാ വിവരണം എഴുതിയതാരാണ്? ",
    "answerText": " എസ്കെ.പൊറ്റക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 30847,
    "questionText": " സി ടി സ്കാൻ കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഹൗൺസ് ഫീൽഡി "
  },
  {
    "questionNum": 30848,
    "questionText": " ‘കുമാരനാശാൻ’ എന്ന ജീവചരിത്രം എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " കെ സുരേന്ദ്രൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30849,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിലെ മുഖ്യമന്ത്രിമാർ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ദളവ / ദിവാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30850,
    "questionText": " വൈറ്റമിനുകളുടെ ആധിക്യം മൂലം ശരീരത്തിനുണ്ടാകുന്ന അവസ്ഥ? ",
    "answerText": " ജാവകാധിക്യം ( ഹൈപ്പർ വൈറ്റമിനോസിസ് ) "
  },
  {
    "questionNum": 30851,
    "questionText": " ലോഗരിതത്തിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ജോൺ നേപ്പിയർ "
  },
  {
    "questionNum": 30852,
    "questionText": " തഹ്സീബ് - ഉൾ - അഖ് ലാഖ് പത്രം സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " സർ. സയ്യിദ് അഹമ്മദ് ഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30853,
    "questionText": " ലോംഗ് മാർച്ച് ഏത് വിപ്ളവത്തിന്റെ ഭാഗമാണ്? ",
    "answerText": " ചൈനീസ് വിപ്ളവം "
  },
  {
    "questionNum": 30854,
    "questionText": " മൗലിക അവകാശങ്ങൾ നിഷപ്രഭമാകുന്നത് എപ്പോൾ? ",
    "answerText": " അടിയന്തരാവസ്ഥക്കാലത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 30855,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഒദ്യോഗിക മത്സ്യം? ",
    "answerText": " കരിമീൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30856,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും പ്രാചീന നാണയമായി കണക്കാക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " രാശി "
  },
  {
    "questionNum": 30857,
    "questionText": " അവിഭക്ത ഇന്ത്യയുടെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബാലഗംഗാധര തിലകന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30858,
    "questionText": " ഓർക്കിഡുകളിലെ റാണി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കാറ്റ്ലിയ "
  },
  {
    "questionNum": 30859,
    "questionText": " രാജ്യസഭാ ഡെപ്യൂട്ടി ചെയർപേഴ്സൺ ആയ ആദ്യ വനിത? ",
    "answerText": " വയലറ്റ് ആൽവ "
  },
  {
    "questionNum": 30860,
    "questionText": " ശാശ്വത ഭൂനികുതി വ്യവസ്ഥ നടപ്പിലാക്കിയ ഗവർണ്ണർ ജനറൽ? ",
    "answerText": " കോൺവാലിസ് പ്രഭു (1793) "
  },
  {
    "questionNum": 30861,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ ബീച്ച്? ",
    "answerText": " മറീനാ ബീച്ച്; ചെന്നൈ "
  },
  {
    "questionNum": 30862,
    "questionText": " ഏറ്റവും ചൂടു കൂടിയ ഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ശുക്രൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30863,
    "questionText": " കേരളത്തില്‍ കശുവണ്ടി ഗവേഷണ കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " ആനക്കയം (മലപ്പുറം) "
  },
  {
    "questionNum": 30864,
    "questionText": " ബണ്ണിഹട്ടി യുദ്ധം എന്നുകൂടി അറിയപ്പെടുന്ന യുദ്ധം? ",
    "answerText": " തളിക്കോട്ട യുദ്ധം "
  },
  {
    "questionNum": 30865,
    "questionText": " പ്രപഞ്ചത്തിന്റെ ഘടനയെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം ? ",
    "answerText": " കോസ്മോളജി (cosmology) "
  },
  {
    "questionNum": 30866,
    "questionText": " പ്രകാശസംശ്ലേഷണം ഏറ്റവും കുറവ് നടക്കുന്ന പ്രകാശം? ",
    "answerText": " മഞ്ഞ "
  },
  {
    "questionNum": 30867,
    "questionText": " അമ്പലങ്ങളിൽ നിവേദ്യത്തിന് ഉപയോഗിക്കുന്ന വാഴപ്പഴയിന... ",
    "answerText": " കദളി "
  },
  {
    "questionNum": 30868,
    "questionText": " മധ്യേഷ്യയിലെ സ്വിറ്റ്സർലൻഡ് എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " കിർഗിസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30869,
    "questionText": " അരുവിപ്പുറം പ്രതിഷ്ഠാ സമയത്ത് ശ്രീനാരായണ ഗുരു രചിച്ച കൃതി? ",
    "answerText": " ശിവശതകം "
  },
  {
    "questionNum": 30870,
    "questionText": " വർദ്ധന സാമ്രാജ്യ സ്ഥാപകന്‍? ",
    "answerText": " പുഷൃഭൂതി "
  },
  {
    "questionNum": 30871,
    "questionText": " പതിനൊന്നാമത്തെ സിഖ് ഗുരു എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ആദിഗ്രന്ഥം (ഗുരു ഗ്രന്ഥസാഹിബ്) "
  },
  {
    "questionNum": 30872,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യ അപസര്‍പ്പക നോവല്‍ എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " അപ്പന്‍ തമ്പുരാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30873,
    "questionText": " വൈറ്റമിന്‍ ബി 12 ല്‍ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " കൊബാള്‍ട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 30874,
    "questionText": " കേരളത്തെ ഭ്രാന്താലയം എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ച സാമൂഹ്യ പരിഷ്കർത്താവ്? ",
    "answerText": " സ്വാമി വിവേകാനന്ദൻ (1892) "
  },
  {
    "questionNum": 30875,
    "questionText": " തഗ്ഗുകളെ അമർച്ച ചെയ്ത ഗവർണ്ണർ ജനറൽ? ",
    "answerText": " വില്യം ബെന്റിക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 30876,
    "questionText": " ‘ഇന്ദുചൂഡൻ’ എന്ന തൂലികാനാമത്തില്‍ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കെ.കെ.നീലകണ്ഡൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30877,
    "questionText": " ദൊരൈസ്വാമി അയ്യങ്കാർ ഏത് സംഗീത ഉപകരണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " വീണ "
  },
  {
    "questionNum": 30878,
    "questionText": " ഭൂവല്ക്കത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതലായുള്ള ലോഹം? ",
    "answerText": " അലുമിനിയം "
  },
  {
    "questionNum": 30879,
    "questionText": " പൊയ്കയിൽ യോഹന്നാന്‍റെ ജന്മസ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഇരവിപേരൂർ (പത്തനംതിട്ട) "
  },
  {
    "questionNum": 30880,
    "questionText": " ഇന്ത്യാ ഗവൺമെന്‍റ് മിന്‍റ് മുംബൈയിൽ സ്ഥാപിതമായത്? ",
    "answerText": 1829
  },
  {
    "questionNum": 30881,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ ഓസ്കാർ അവാർഡ് നേടിയ വ്യക്തി ? ",
    "answerText": " വാൾട്ട് ഡിസ്നി - 26 "
  },
  {
    "questionNum": 30882,
    "questionText": " ഇന്ത്യ എത്ര രാജ്യങ്ങളുമായി അതിര്‍ത്ത പങ്കിടുന്നു? ",
    "answerText": 7
  },
  {
    "questionNum": 30883,
    "questionText": " തുടർച്ചയായി 6 ടെസ്റ്റിൽസെഞ്ചുറി റെക്കോർഡ് ഉള്ള ബാറ്റ്മാൻ? ",
    "answerText": " ബ്രഡ്മാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30884,
    "questionText": " സസ്യങ്ങളുടെ വാർഷിക വലയങ്ങൾക്കനുസരിച്ച് കാലപ്പഴക്കം നിർണ്ണയിക്കുന്ന രീതി? ",
    "answerText": " ഡെൻഡ്രോക്രോണോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30885,
    "questionText": " കംപ്ട്രോളർ ആന്‍റ് ഓഡിറ്റർ ജനറലിന്‍റെ കാലാവധി എത്ര വർഷമാണ്? ",
    "answerText": 6
  },
  {
    "questionNum": 30886,
    "questionText": " ഹൈദരാബാദിനെ ഇന്ത്യന്‍ യൂണിയനില്‍ ലയിപ്പിച്ച വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1948
  },
  {
    "questionNum": 30887,
    "questionText": " പെരിനാട് ലഹള നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1915
  },
  {
    "questionNum": 30888,
    "questionText": " മരുന്നുകളെ ക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം? ",
    "answerText": " ഫാർമക്കോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30889,
    "questionText": " ആൻഡമാൻ ദ്വീപസമൂഹങ്ങളിലെ ഏറ്റവും ഉയരമുള്ള കൊടുമുടി? ",
    "answerText": " സാഡിൽ കൊടുമുടി "
  },
  {
    "questionNum": 30890,
    "questionText": " ബർമ്മയെ ഇന്ത്യയിൽ നിന്നും വേർപെടുത്തിയ നിയമം? ",
    "answerText": " 1935 ലെ ഗവൺമെന്റ് ഓഫ് ഇന്ത്യാ ആക്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 30891,
    "questionText": " സഹോദര സ്നേഹത്തിന്‍റെ നഗരം എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഫിലാഡെൽഫിയ "
  },
  {
    "questionNum": 30892,
    "questionText": " എൽ സാൽവദോർ പ്രസിഡന്‍റ്ന്‍റെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " കാസാ പ്രസിഡൻഷ്യൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30893,
    "questionText": " സ്യാനനൂപുരവർണ്ണ പ്രബന്ധം എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " സ്വാതി തിരുനാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 30894,
    "questionText": " ബംഗ്ലാദേശ് പ്രസിഡന്‍റ്ന്‍റെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " ബംഗാഭവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30895,
    "questionText": " ഇഷിഹാര ടെസ്റ്റ്ഏത് രോഗവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " വർണാന്ധത "
  },
  {
    "questionNum": 30896,
    "questionText": " ദൃശ്യപ്രകാശത്തിന്റെ തരംഗദൈർഘ്യം? ",
    "answerText": " 400-700 നാനോമീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 30897,
    "questionText": " അവസരങ്ങളുടെ നഗരം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബംഗലുരു "
  },
  {
    "questionNum": 30898,
    "questionText": " കോമൺവെൽത്ത് രാജ്യങ്ങളിൽ ആദ്യമായി ഹൈക്കോടതി ജഡ്ജിയായ ആദ്യ വനിത? ",
    "answerText": " അന്നാ ചാണ്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 30899,
    "questionText": " മനുഷ്യരക്തത്തിന്‍റെ pH മൂല്യം? ",
    "answerText": " ഏകദേശം 4 "
  },
  {
    "questionNum": 30900,
    "questionText": " സരിസ്കാ ദേശീയോദ്യാനം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30901,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ വ്യവസായവൽക്കരിക്കപ്പെട്ട ജില്ല? ",
    "answerText": " എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 30902,
    "questionText": " ശങ്കരാചാര്യരുടെ ജന്മസ്ഥലം? ",
    "answerText": " കാലടി "
  },
  {
    "questionNum": 30903,
    "questionText": " ആസ്ട്രേലിയയിലെ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ നദി? ",
    "answerText": " മുറൈഡാർലിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 30904,
    "questionText": " കാവിയും കമണ്ഡലവും ഇല്ലാത്ത സന്യാസി എന്ന് അറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 30905,
    "questionText": " പ്രാചീന ബോട്ടുകളുടേയും കപ്പലുകളുടേയും അവശിഷ്ടങ്ങൾ കണ്ടെത്തിയ ഗുജറാത്തിലെ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ലോത്തൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30906,
    "questionText": " പുല്ലുകളെക്കുറിച്ചുള്ള പ0നം? ",
    "answerText": " അഗ്രസ്റ്റോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 30907,
    "questionText": " സമാപ്തി  എന്ന ചെറുകഥ രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " രബീന്ദ്രനാഥ ടാഗോർ "
  },
  {
    "questionNum": 30908,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സ്വതന്ത്രനാടകം? ",
    "answerText": " കല്യാണി നാടകം "
  },
  {
    "questionNum": 30909,
    "questionText": " സിസ്റ്റര്‍ മേരീ ബനീജ്ഞ? ",
    "answerText": " മേരീജോണ്‍ തോട്ടം "
  },
  {
    "questionNum": 30910,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ പ്രൈവറ്റ് സെക്രട്ടറിയായിരുന്ന മഹാദേവ ദേശായി അന്തരിച്ച സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ആഗാഖാൻ പാലസ് (പൂനെ) "
  },
  {
    "questionNum": 30911,
    "questionText": " പാവങ്ങളുടെ ഓറഞ്ച് എന്നറിയപ്പെടുന്ന വിള? ",
    "answerText": " കദളി പഴം "
  },
  {
    "questionNum": 30912,
    "questionText": " ബി.ടി വഴുതന വികസിപ്പിച്ചെടുത്ത ബഹുരാഷ്ട്ര കമ്പനി? ",
    "answerText": " മോൺസാന്റോ "
  },
  {
    "questionNum": 30913,
    "questionText": " നിവേദ്യം - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബാലാമണിയമ്മ (കവിത) "
  },
  {
    "questionNum": 30914,
    "questionText": " ജല ദിനം? ",
    "answerText": " മാർച്ച് 22 "
  },
  {
    "questionNum": 30915,
    "questionText": " സുഗന്ധവിളകളുടെ റാണി? ",
    "answerText": " ഏലം "
  },
  {
    "questionNum": 30916,
    "questionText": " പിന്നോക്ക ജാതിയിൽപ്പെട്ട കുട്ടികൾക്ക് സർക്കാർ സ്കൂളിൽ പഠിക്കുവാൻ സ്വാതന്ത്യം നല്കിയ രാജാവ്? ",
    "answerText": " ശ്രീമൂലം തിരുനാൾ(1914) "
  },
  {
    "questionNum": 30917,
    "questionText": " പോളണ്ടിന്‍റെ നാണയം? ",
    "answerText": " സ്ലോറ്റി "
  },
  {
    "questionNum": 30918,
    "questionText": " പ്രാചീന കാലത്ത് ഗോശ്രീ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പ്രദേശം? ",
    "answerText": " കൊച്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 30919,
    "questionText": " ആരുടെ അന്ത്യവിശ്രമ സ്ഥലമാണ് കുമാരകോടി? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30920,
    "questionText": " ആലപ്പുഴ ജില്ലയിലെ ഒരേയൊരു റിസർവ് വനം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " വിയ്യാപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 30921,
    "questionText": " കോസലം രാജവംശത്തിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ശ്രാവസ്തി "
  },
  {
    "questionNum": 30922,
    "questionText": " കേരളാ ഹൈക്കോടതിയിലെ ആദ്യ മലയാളി ചീഫ് ജസ്റ്റീസ്? ",
    "answerText": " കെ കെ ഉഷ "
  },
  {
    "questionNum": 30923,
    "questionText": " സൂയസ് കനാൽ 1956 ൽ ദേശസാത്ക്കരിച്ച ഈജിപ്ഷ്യൻ പ്രസിഡന്‍റ്? ",
    "answerText": " അബ്ദുൾ നാസർ "
  },
  {
    "questionNum": 30924,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിൽ വന നിയമം നടപ്പിലാക്കിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1887
  },
  {
    "questionNum": 30925,
    "questionText": " പ്ലൂട്ടോയിഡുകൾ എന്നറിയപ്പെടുന്ന വസ്തുക്കൾ ? ",
    "answerText": " പ്ലൂട്ടോയും; എറിസും "
  },
  {
    "questionNum": 30926,
    "questionText": " ആധുനിക ജനിതകശാസ്ത്രത്തിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ഗ്രിഗർ മെൻഡൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30927,
    "questionText": " സ്പെയിനിനെതിരെ അൻഡീസ് സൈന്യം  രൂപികരിച്ച വിപ്ലവകാരി? ",
    "answerText": " സാൻ മാർട്ടിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30928,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ഫോറസ്റ്റ് മാനേജ്മെന്റ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ഭോപ്പാൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30929,
    "questionText": " പോങ് അണക്കെട്ട് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന നദി? ",
    "answerText": " ബിയാസ് നദി (പഞ്ചാബ്) "
  },
  {
    "questionNum": 30930,
    "questionText": " പട്ടികജാതിക്കാര്‍ കുറവുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 30931,
    "questionText": " പഞ്ചവത്സര പദ്ധതികളിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ ശരാശരി സാമ്പത്തിക വളർച്ചാ നിരക്ക് കൈവരിച്ച പദ്ധതി? ",
    "answerText": " പതിനൊന്നാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി "
  },
  {
    "questionNum": 30932,
    "questionText": " ഷാജഹാനെ തടവറയിൽ ശുശ്രൂഷിച്ചിരുന്ന മകൾ? ",
    "answerText": " ജഹനാര "
  },
  {
    "questionNum": 30933,
    "questionText": " കാനഡയുടെ ദേശീയചിഹ്നം? ",
    "answerText": " മേപ്പിൾ ഇല "
  },
  {
    "questionNum": 30934,
    "questionText": " ജാലിയൻ വാലാബാഗ് കൂട്ടക്കൊലയ്ക്ക പ്രതികാരമായി സർ മൈക്കൽ ഒഡയറിനെ വധിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ഉദം സിങ് "
  },
  {
    "questionNum": 30935,
    "questionText": " വിശപ്പിന്‍റെ രോഗം എന്നറിയപ്പെടുന്ന രോഗം? ",
    "answerText": " മരാസ്മസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30936,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ രാജാക്കൻമാരുടെ സ്വർണ നാണയങ്ങൾ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " അനന്തരായന്ന പണം; അനന്ത വരാഹം "
  },
  {
    "questionNum": 30937,
    "questionText": " പേവിഷബാധയേറ്റ് മരണപ്പെട്ട മലയാള കവി? ",
    "answerText": " കുഞ്ചൻനമ്പ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 30938,
    "questionText": " ഗുരുവായൂർ സത്യാഗ്രഹം നടന്ന വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1931
  },
  {
    "questionNum": 30939,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ബുദ്ധ വിഹാരം? ",
    "answerText": " ലാസ ( ടിബറ്റ് ) "
  },
  {
    "questionNum": 30940,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ഫീച്ചർ ഫിലിം ? ",
    "answerText": " രാജാ ഹരിശ്ചന്ദ്ര "
  },
  {
    "questionNum": 30941,
    "questionText": " പൗർണ്ണമി (വെളുത്ത വാവ്); അമാവാസി (കറുത്തവാവ്) ദിവസങ്ങളിലെ വേലിയേറ്റം അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " വാവുവേലി (Spring Tide) "
  },
  {
    "questionNum": 30942,
    "questionText": " “വരിക വരിക സഹജരേ” എന്നു തുടങ്ങുന്ന ഗാനം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " അംശി നാരായണപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 30943,
    "questionText": " ബിംബിസാരന്റെ സദസ്യനായിരുന്ന ഭിഷഗ്വരൻ? ",
    "answerText": " ജീവകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30944,
    "questionText": " ഒളിമ്പിക്സ് മെഡൽ നേടിയ ആദ്യ ഇന്ത്യാക്കാരി? ",
    "answerText": " കർണ്ണം മല്ലേശ്വരി "
  },
  {
    "questionNum": 30945,
    "questionText": " ഡ്രൂക്ക് എയർ ഏത് രാജ്യത്തെ വിമാന സർവ്വീസാണ്? ",
    "answerText": " ഭൂട്ടാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30946,
    "questionText": " കുടുംബശ്രീ പദ്ധതി ഉദ്ഘാടനം ചെയ്ത ജില്ല? ",
    "answerText": " മലപ്പുറം "
  },
  {
    "questionNum": 30947,
    "questionText": " ഫാന്റം, മാന്ത്രികനായ മാൻഡ്രേക്ക് എന്നീ കഥാപാത്രങ്ങളുടെ സ്രഷ്ടാവ്? ",
    "answerText": " ലീഫാൽക് "
  },
  {
    "questionNum": 30948,
    "questionText": " നായർ ഭ്യത്യജനസംഘം എന്ന പേരു നിർ ദ്ദേശിച്ചത്? ",
    "answerText": " കെ.കണ്ണൻ മേനോൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 30949,
    "questionText": " സിൽവർ ഫൈബർ വിപ്ലവം എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " പരുത്തി ഉത്പാദനം "
  },
  {
    "questionNum": 30950,
    "questionText": " അഫ്രിക്കൻ യൂണിയന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ആഡിസ് അബാബ "
  },
  {
    "questionNum": 30951,
    "questionText": " ഏറ്റവും അപൂർവ്വമായി ഭൂവൽക്കത്തിൽ കാണപ്പെടുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " അസറ്റാറ്റിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30952,
    "questionText": " ബാലവേല വിരുദ്ധ ദിനം? ",
    "answerText": " ജൂൺ 12 "
  },
  {
    "questionNum": 30953,
    "questionText": " അംജദ് അലി ഖാന്‍ ഏത് വാദ്യോപകരണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " സരോദ് "
  },
  {
    "questionNum": 30954,
    "questionText": " ചേനയുടെ ഏത് ഭാഗമാണ് ചൊറിച്ചിലിന് കാരണമാകുന്നത്? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം ഓക്സലേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30955,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സ്പീക്കർ? ",
    "answerText": " ആർ ശങ്കരനാരായണന്‍ തമ്പി "
  },
  {
    "questionNum": 30956,
    "questionText": " റബർ പാലിൽഅടങ്ങിയിരിക്കുന്ന അടിസ്ഥാന പദാർത്ഥമേത്? ",
    "answerText": " ഐസോപ്രീൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30957,
    "questionText": " എനിക്ക് രക്തം തരൂ ഞാൻ നിങ്ങൾക്ക് സ്വാതന്ത്ര്യം തരാം എന്ന് പറഞ്ഞത്? ",
    "answerText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30958,
    "questionText": " ഓസോൺ കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ക്രിസ്റ്റ്യൻ ഷോൺബീൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30959,
    "questionText": " മുതലിയാർ കമ്മീഷൻ (വിദ്യാഭ്യാസകമ്മിഷന്‍)? ",
    "answerText": " 1952- 1953"
  },
  {
    "questionNum": 30960,
    "questionText": " പ്രാചീന കാലത്ത് മധുര ആസ്ഥാനമായി നിലനിന്നിരുന്ന പണ്ഡിത സഭ? ",
    "answerText": " സംഘം "
  },
  {
    "questionNum": 30961,
    "questionText": " ബുദ്ധമതക്കാർ വിദ്യാഭ്യാസം ആരംഭിക്കുന്ന ചടങ്ങ്? ",
    "answerText": " പബജ "
  },
  {
    "questionNum": 30962,
    "questionText": " ഫ്ളൂറിന്‍റെ ആധിക്യം മൂലമുണ്ടാകുന്ന രോഗം? ",
    "answerText": " ഫ്ളൂറോസിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30963,
    "questionText": " അരുണാചൽ പ്രദേശിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഇറ്റാനഗർ "
  },
  {
    "questionNum": 30964,
    "questionText": " നെൽസൺ മണ്ടേലയുടെ ആത്മകഥ? ",
    "answerText": " ലോങ് വാക്ക് ടു ഫ്രീഡം "
  },
  {
    "questionNum": 30965,
    "questionText": " സാക്ഷരതയിൽ മുന്നിൽ നിൽക്കുന്ന ഗ്രാമം? ",
    "answerText": " നെടുമുടി (ആലപ്പുഴ) "
  },
  {
    "questionNum": 30966,
    "questionText": " ഭൗമാന്തരീക്ഷത്തിൽ പ്രവേശിക്കുന്ന ഉൽക്കകൾ കത്തിയെരിയുന്ന പാളി? ",
    "answerText": " മീസോസ്ഫിയർ "
  },
  {
    "questionNum": 30967,
    "questionText": " സൂറത്ത് ഏതു നദിക്കു തീരത്താണ്? ",
    "answerText": " തപ്തി "
  },
  {
    "questionNum": 30968,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിൽ ജന്മിത്ത ഭരണം അവസാനിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " മാർത്താണ്ഡവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 30969,
    "questionText": " വെങ്കട സ്വാമി കമ്മീഷൻ എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " തെഹൽക്ക ഇടപാട് "
  },
  {
    "questionNum": 30970,
    "questionText": " സമ്പൂര്‍ണ്ണമായും വൈദ്യുതീകരിച്ച കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " കണ്ണാടി (പാലക്കാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 30971,
    "questionText": " ക്ഷീരസ്ഫടികം (Opal) - രാസനാമം? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രേറ്റഡ് സിലിക്കൺ ഡൈ ഓക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30972,
    "questionText": " ഗ്രാമങ്ങളിൽ സമ്പൂർണ്ണ ബ്രോഡ്ബാന്‍റ് സൗകര്യം ഏർപ്പെടുത്തിയ ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ജില്ല? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 30973,
    "questionText": " പെരിയാർ ലീസ് എഗ്രിമെന്‍റ് 1970 ൽ പുതുക്കി നൽകിയ മുഖ്യമന്ത്രി? ",
    "answerText": " സി.അച്യുതമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30974,
    "questionText": " ചിമ്മിനി വന്യജീവി സങ്കേതം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " മുകുന്ദപുരം (തൃശ്ശൂര്‍) "
  },
  {
    "questionNum": 30975,
    "questionText": " ജീവകം C യുടെ രാസനാമം? ",
    "answerText": " ആസ്കോർ ബിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 30976,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും പഴക്കം ചെന്ന നാണയം? ",
    "answerText": " രാശി "
  },
  {
    "questionNum": 30977,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയപതാക ആദ്യമായി ഉയര്‍ത്തിയത് എവിടെ? ",
    "answerText": " 1906 കല്‍കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 30978,
    "questionText": " നബാർഡ് രൂപീകൃതമായത്? ",
    "answerText": " 1982 ജൂലൈ 12 "
  },
  {
    "questionNum": 30979,
    "questionText": " കേരളത്തില്‍ പരുത്തി ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന ഏക ജില്ല? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 30980,
    "questionText": " ശ്രീകൃഷ്ണന്‍റെ ജന്മസ്ഥലം? ",
    "answerText": " മധുര "
  },
  {
    "questionNum": 30981,
    "questionText": " BBC യുടെ ആസ്ഥാനത്തിന് മുന്നിലുള്ള ഷേക്സ്പിയറുടെ ടെംപസ്റ്റ് നാടകത്തിലെ കഥാപാത്രങ്ങളുടെ പ്രതിമകൾ? ",
    "answerText": " പ്രോസ് പെറോ ; ഏരിയൽ "
  },
  {
    "questionNum": 30982,
    "questionText": " സിയൂക്കി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഹ്യൂയാൻസാങ് "
  },
  {
    "questionNum": 30983,
    "questionText": " പ്രകാശ വർണ്ണങ്ങളിൽ ഏറ്റവും തരംഗദൈർഘ്യം കുറഞ്ഞത്? ",
    "answerText": " വയലറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 30984,
    "questionText": " ടോളമി എഴുതിയ പ്രസിദ്ധമായ ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " ജ്യോഗ്രഫി "
  },
  {
    "questionNum": 30985,
    "questionText": " ബ്രൂണെയ്യുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " ബ്രൂണെയ് ഡോളർ "
  },
  {
    "questionNum": 30986,
    "questionText": " വിഖ്യാത ജപ്പാനിസ് ചലച്ചിത്ര സംവിധായകൻ? ",
    "answerText": " അകിര കുറസോവ "
  },
  {
    "questionNum": 30987,
    "questionText": " ബുദ്ധൻ സംസാരിച്ചിരുന്ന ഭാഷ? ",
    "answerText": " അർദ്ധ മഗധി "
  },
  {
    "questionNum": 30988,
    "questionText": " ‘ഗുരുസാഗരം’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " ഒവി വിജയൻ "
  },
  {
    "questionNum": 30989,
    "questionText": " സൊറാസ്ട്രിയൻ മതത്തിന്‍റെ (മസ്ദേയിസം)പ്രധാന ദൈവം? ",
    "answerText": " അഹൂറ മസ്ദ "
  },
  {
    "questionNum": 30990,
    "questionText": " ടൈറ്റാനിക്കിന്‍റെ സംവിധായകൻ? ",
    "answerText": " ജെയിംസ് കാമറൂൺ "
  },
  {
    "questionNum": 30991,
    "questionText": " രാജ്യസഭയിൽ നോമിനേറ് ചെയ്യപ്പെട്ട ആദ്യ മലയാള സാഹിത്യകാരൻ ? ",
    "answerText": " k m പണിക്കർ(1959) "
  },
  {
    "questionNum": 30992,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ വൃക്ഷങ്ങളിൽ ഏറ്റവും വലിപ്പമുള്ള ഫലം നൽക... ",
    "answerText": " പ്ളാവ് "
  },
  {
    "questionNum": 30993,
    "questionText": " ആദ്യ ലക്ഷണമൊത്ത മഹാകാവ്യം? ",
    "answerText": " രാമചന്ദ്രവിലാസം ( അഴകത്ത് പത്മനാഭക്കുറുപ്പ്) "
  },
  {
    "questionNum": 30994,
    "questionText": " ശതസഹസ്ര സംഹിത എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മഹാഭാരതം "
  },
  {
    "questionNum": 30995,
    "questionText": " കേരള ചരിത്രത്തിന്റെ ഗതിവിഗതികളെത്തന്നെ മാറ്റിമറിച്... ",
    "answerText": " കുരുമുളക് "
  },
  {
    "questionNum": 30996,
    "questionText": " സ്പെയിനിൽ അനുഭവപ്പെടുന്ന തണുത്ത കാറ്റ്? ",
    "answerText": " ലെവാന്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 30997,
    "questionText": " ആദ്യ വനിതാ ചീഫ് എഞ്ചിനീയർ? ",
    "answerText": " പി.കെ ത്രേസ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 30998,
    "questionText": " പിൻവാലി നാഷണൽ പാർക്ക് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹിമാചൽ പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 30999,
    "questionText": " മലയാള സാഹിത്യത്തിലെ ആദ്യ മഹാകവി? ",
    "answerText": " ചെറുശ്ശേരി "
  },
  {
    "questionNum": 31000,
    "questionText": " കേരള അസംബ്ളിയിൽ കൂടുതൽ കാലം സ്പീക്കറായി സേവനം അനുഷ... ",
    "answerText": " എം. വിജയകുമാർ "
  }
]